<?xml version="1.0" ?> 
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "../common/tei_ms.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 	<teiHeader>
 		<fileDesc>
 			<titleStmt>
 				<title>Si</title>
					<respStmt n="General">
 						<resp>Textual editing and encoding:</resp>
 						<name>Transcription: Peter Robinson, Barbara Bordalejo and members of the Canterbury Tales Project at Oxford and Sheffield (1992-1998), De Montfort University, Leicester (1998-2005), Birmingham (2005-2010), Saskatoon (2010-2013), Virginia Tech, New York University, University of Murcia, Adam Mickiewicz University (Poznan) and Brigham Young University. </name>
 					</respStmt>
 			</titleStmt>
 			<publicationStmt>
 				<publisher>Textual Communities and the Canterbury Tales Project, University of Saskatchewan</publisher>
 				<pubPlace>Saskatoon</pubPlace>
 				<date>2014</date>
 				<availability>
 					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">
 					<p>Creative Commons Attribution Share-Alike Unported.</p>
 					<p>All republication of all or any part of this transcript must credit its creators and all who have contributed to it, as listed in the sourceDesc element, and make available free-to-all any work derived from this resource under the same license.</p>
 					<p>Commercial republication is permitted, in accordance with these terms.</p>
 					</licence>
 				</availability>
 			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
 				<bibl type="summary">
					<respStmt n="General">
						<resp>Textual editing and encoding:</resp>
						<name>Transcription: Peter Robinson, Barbara Bordalejo and members of the Canterbury Tales Project at Oxford and Sheffield (1992-1998), De Montfort University, Leicester (1998-2005), Birmingham (2005-2010), Saskatoon (2010-2014), Virginia Tech, New York University, University of Murcia, Adam Mickiewicz University (Poznan) and Brigham Young University. </name>
					</respStmt>
				</bibl>
 				<bibl type="transcribers">
					<respStmt n="Oxford">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Oxford transcription team, 1992-1998: Peter Robinson, Elizabeth Solopova, Lorna Stevenson, with contributions from James McCabe, Hubert Stadler, Cathy Swires, Paul and Maureen Watry, Laura Wright,  Diana Wyatt and Simon Horobin</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="Sheffield-C">
						<resp>Corrections:</resp>
						<name>Sheffield transcription team, 1992-1998, led by Norman Blake: Michael Pidd and Estelle Stubbs, with Linda Cross, Claire Thomson and Simon Horobin</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="DMU">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>De Montfort transcription team, 1998-2005: Peter Robinson, Barbara Bordalejo, Orietta Da Rold, Gavin Cole, Pip Willcox, Jennifer Marshall, Takako Kato, Jacob Thaisen, Nicole Green</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="UoS">
						<resp>Conversion for Textual Communities:</resp>
						<name>University of Saskatchewan  team, 2010-2013: Peter Robinson and Barbara Bordalejo</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="VT">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Virgina Tech team, led by Daniel W. Mosser</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="NYU">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>New York University team, led by David Hoover and Martha Rust, 2003-2006.</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="BYU">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Brigham Young University transcription team, 1995-2006, led by Paul Thomas: Sara Black, Jessica Cox, Barbara Christiansen, Kerry Clift Spencer*, Heidi Elldredge, Leona Fisher Sankhla, Kela Flint*, Melissa Gallup, Shannon Harris, Rebecca Johnson, Mary Jorgensen, Darin Merrill*, Wesley Pack*, Jared Perkins, Jon Penny, Randall Rogers, Ryan Rowberry*, Sara Slack, Carie Soderquist Jackson*, Kat Southerland, Matt Tenney, Briton Wright, John Young. Asterisks after names denote those who supervised other transcribers.</name>
					</respStmt>
					 <respStmt n="Poznan">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Adam Mickiewicz University, Poznan, transcription team, 2007-2010: (names to be supplied), with support from Adam Mickiewicz University and the The Polish Ministry for Science and Higher Education, grant N104 045 32/4256.</name>
					</respStmt>
					 <respStmt n="Murcia">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Nila Vazquez Gonzalez, University of Murcia. </name>
					</respStmt>
					<respStmt n="MU">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name> Institute of Book Studies and Textual Research of the University of Münster, Germany, c. 2000-2004,led by Gabriele Müller Oberhauser; transcribed by Ulrike Grassnick. </name>
					</respStmt>
				</bibl>
				<bibl type="notcontributed">
					<respStmt n="Sheffield">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>University of Sheffield, 1994-1999, led by Norman Blake: Michael Pidd and Estelle Stubbs, with Linda Cross, Claire Thomson, Orietta Da Rold and Simon Horobin. In partnership with the Canterbury Tales Project, at that time led by Norman Blake in partnership with Peter Robinson and Elizabeth Solopova (up to 1998), and using images and other resources supplied by the Project, the Sheffield team transcribed eight manuscripts in full (Ad3, Corpus, Dd, Gg, Ellesmere, Ha4, Hengwrt, Lansdowne), sections of some seven other manuscripts, and all manuscripts of the Franklin's Tale.  No part of these transcripts is contained in this iteration of the Project.</name>
					</respStmt>
				</bibl>
				<bibl type="transcripts">
					<respStmt n="WBP">
						<resp>Original transcription and corrections:</resp>
						<name n="Oxford Sheffield-C UoS">Original: and corrections Oxford transcription team; corrections: Sheffield team; conversion for Textual Communities: Saskatchewan team.</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="L13">
						<resp>Original transcription and corrections:</resp>
						<name n="DMU UoS">De Montfort team; conversion for Textual Communities: Saskatchewan team.</name>
					</respStmt>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement>New Haven</settlement>
						<repository>Beinecke Library</repository>
						<idno>Takamiya Deposit, MS 22</idno>
						<msName>Si</msName>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
 			</sourceDesc>
 		</fileDesc>
 		<encodingDesc>
   			<refsDecl>
   				<p>Optimized for Textual Communities input.</p>
 	 		</refsDecl>
 		</encodingDesc>
 	</teiHeader>
 	<text>
		<body>
<pb n="1r" facs="SITT003b.JPG"/>
<div n="CL" type="G">
<lb/><l n="IRE">(base) ¶ The prohemie of the Clerkys tale of Oxenford     </l>
<lb/><l n="IRL">(base) ¶ <am>⁊</am><ex>and</ex> incipit prologus clerici de Oxon   </l>
<lb/><l n="IRE-1">(base) Here begynneth the prologue Of the clerke of Oxenford  </l>
<lb/><l n="1">(base) Sire clerk of Oxenford oure Hoost sayde </l>
<lb/><l n="2">(base) Ye ride as coy and stille as dooth a mayde </l>
<lb/><l n="3">(base) Were newe spoused sittyng at the bord </l>
<lb/><l n="4">(base) This day ne herde I of your tonge a word </l>
<lb/><l n="5">(base) I trowe ye studie aboute som Sophyme </l>
<lb/><l n="6">(base) But Salomon seith euery thyng hath tyme </l>
<lb/><l n="7">(base) For goddes sake as beth of bettre cheere </l>
<lb/><l n="8">(base) It is no tyme for to studien heere </l>
<lb/><l n="9">(base) Tel vs som murie tale by youre fey </l>
<lb/><l n="10">(base) For what man that is entred in a pley </l>
<lb/><l n="11">(base) He nedes moot vn to the pley assente </l>
<lb/><l n="12">(base) But precheth nat as freres doon in lente </l>
<lb/><l n="13">(base) To maken vs for oure olde synnes wepe </l>
<lb/><l n="14">(base) Ne that thy tale make vs nat to slepe </l>
<lb/><l n="15">(base) Tel vs som murye thyng of auentures </l>
<lb/><l n="16">(base) Youre termes your colours and your figures </l>
<lb/><l n="17">(base) Kepe hem in stoor til so be ye endite </l>
<lb/><l n="18">(base) Heigh stile as whan that men to kynges write </l>
<lb/><l n="19">(base) Speketh so pleyn at this tyme we yow preye </l>
<lb/><l n="20">(base) That we may vnderstonde what ye seye </l>
<pb n="1v" facs="SITT004a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="21">(base) This worthy clerk benygnely answerde </l>
<lb/><l n="22">(base) Hoost quod he I am vnder your yerde </l>
<lb/><l n="23">(base) Ye han of vs as now the gouernaunce </l>
<lb/><l n="24">(base) And therfore wol I do yow obeisaunce </l>
<lb/><l n="25">(base) As fer as reson asketh hardily </l>
<lb/><l n="26">(base) I wol yow telle a tale which that I </l>
<lb/><l n="27">(base) Lerned at Padwe of a worthy Clerk </l>
<lb/><l n="28">(base) As proued by his wordes and his werk </l>
<lb/><l n="29">(base) He is now deed and nayled in his Cheste </l>
<lb/><l n="30">(base) I pray to god so yeue his soule reste </l>
<lb/><l n="31">(base) Fraunceys Petrak the lauryat poete </l>
<lb/><l n="32">(base) Highte this clerk whos Rethoryk swete </l>
<lb/><l n="33">(base) Enlumyned al Ytaille of Poetrie </l>
<lb/><l n="34">(base) As Lynyan dide of Philosophie </l>
<lb/><l n="35">(base) Or lawe or oother art particuler </l>
<lb/><l n="36">(base) But deth that wol nat suffre vs dwellen her </l>
<lb/><l n="37">(base) But as it were a twynklyng of an eye </l>
<lb/><l n="38">(base) Hem bothe hath slayn and alle shul we dye </l>
<lb/><l n="39">(base) But forth to tellen of this worthy man </l>
<lb/><l n="40">(base) That taughte me this tale as I bigan </l>
<pb n="2r" facs="SITT004b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="41">(base) I seye that first with heigh stile he enditeth </l>
<lb/><l n="42">(base) Er he the body of his tale writeth </l>
<lb/><l n="43">(base) A prohemie in which discryueth he </l>
<lb/><l n="44">(base) Pemond and of Saluces the contree </l>
<lb/><l n="45">(base) And speketh of Appenyn the hilles hye </l>
<lb/><l n="46">(base) That been the boundes of westlumbardye </l>
<lb/><l n="47">(base) And of Mount Vesulus in special </l>
<lb/><l n="48">(base) Wher as the Poo out of a welle smal </l>
<lb/><l n="49">(base) Taketh his firste spryngyng and his cours </l>
<lb/><l n="50">(base) That Estward ay encresseth in his cours </l>
<lb/><l n="50a">(base) Wher as he holte euen streight wey his kurs </l>
<lb/><l n="51">(base) To Emeleward to Ferare and Venyse </l>
<lb/><l n="52">(base) The which a long thyng were to deuyse </l>
<lb/><l n="53">(base) And trewely as to my Iuggement </l>
<lb/><l n="54">(base) Me thynketh it a thyng inpertinent </l>
<lb/><l n="55">(base) Saue that he wole convoien his matere </l>
<lb/><l n="56">(base) But this his tale which that ye shal heere </l>
<lb/><l n="MRE56">(base) Here bigynneth the tale  </l>
<lb/><l n="MRL56">(base) ¶ Explicit prohemim </l>
<lb/><l n="MRL56-1">(base) ¶ Incipit narrare </l>
<lb/><l n="MRE56-1">(base) And begynneth the clerkis 
<lb/> tale of Oxonford </l>
<lb/><l n="MRL56-2">(base) ¶ Hic desinit prologus  et incipit fabula Clerici de Oxoniensis ; </l>
<pb n="2v" facs="SITT005a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="57">(base) Ther is at the west syde of Ytaille </l>
<lb/><l n="58">(base) Doun at the roote of vesulus the colde </l>
<lb/><l n="59">(base) A lusty playne habundant of vitaille </l>
<lb/><l n="60">(base) Wher many a tour and town thow mayst biholde </l>
<lb/><l n="61">(base) That founded were in tyme of fadres olde </l>
<lb/><l n="62">(base) And many another delitable sighte </l>
<lb/><l n="63">(base) And Saluces this noble contree highte </l>
<lb/><l n="64">(base) A Markys whilom lord was of that lond </l>
<lb/><l n="65">(base) As were his worthy eldres hym bifore </l>
<lb/><l n="66">(base) And obeysant ay redy to his hond </l>
<lb/><l n="67">(base) Were alle his liges bothe lasse and moore </l>
<lb/><l n="68">(base) Thus in delit he lyueth and hath doon yoore </l>
<lb/><l n="69">(base) Biloued and drad thurgh fauour of Fortune </l>
<lb/><l n="70">(base) Bothe of his lordes and of his commune </l>
<lb/><l n="71">(base) Ther with he was to speke as of lynage </l>
<lb/><l n="72">(base) The gentileste yborn of Lumbardye </l>
<lb/><l n="73">(base) A fair persone and strong and yong of age </l>
<lb/><l n="74">(base) And ful of honour and of curteisye </l>
<lb/><l n="75">(base) Discret ynogh his contree for to gye </l>
<lb/><l n="76">(base) Saue in some thynges that he was to blame </l>
<lb/><l n="77">(base) And Walter was this yonge lordes name </l>
<pb n="3r" facs="SITT005b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="78">(base) I blame hym thus that he considered noght </l>
<lb/><l n="79">(base) In tyme comynge what myghte hym bityde </l>
<lb/><l n="80">(base) But on his lust persent was al his thoght </l>
<lb/><l n="81">(base) As for to hauke and hunte on euery syde </l>
<lb/><l n="82">(base) Wel neigh alle oothere cures leet he slyde </l>
<lb/><l n="83">(base) And eek he nolde and that was worst of alle </l>
<lb/><l n="84">(base) Wedde no wyf for noght that may bifalle </l>
<lb/><l n="85">(base) Oonly that point his peple bar so soore </l>
<lb/><l n="86">(base) That flokmele on a day they to hym wente </l>
<lb/><l n="87">(base) And oon of hem that wisest was of loore </l>
<lb/><l n="88">(base) Or ellis that the lord best wolde assente </l>
<lb/><l n="89">(base) That he sholde telle hym what his peple mente </l>
<lb/><l n="90">(base) Or ellis koude he shewe wel swich matere </l>
<lb/><l n="91">(base) He to the Markys seyde as ye shal heere </l>
<lb/><l n="92">(base) O noble Markys your humanitee </l>
<lb/><l n="93">(base) Assureth vs and yeueth vs hardynesse </l>
<lb/><l n="94">(base) As ofte as tyme is of necessitee </l>
<lb/><l n="95">(base) That we to yow mowe telle oure heuynesse </l>
<lb/><l n="96">(base) Accepteth lord now of your gentillesse </l>
<lb/><l n="97">(base) That we with pitous herte vn to yow pleyne </l>
<lb/><l n="98">(base) And lat youre erys noght my voys disdeyne </l>
<pb n="3v" facs="SITT006a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="99">(base) Al haue I noght to doone in this matere </l>
<lb/><l n="100">(base) Moore than another man hath in this place </l>
<lb/><l n="101">(base) Yet for as muche as ye my lord so deere </l>
<lb/><l n="102">(base) Han alwey shewed me fauour and grace </l>
<lb/><l n="103">(base) I dar the bettre aske of yow a space </l>
<lb/><l n="104">(base) Of audience to shewen oure requeste </l>
<lb/><l n="105">(base) And ye my lord to doon right as yow leste </l>
<lb/><l n="106">(base) For certes lord so wel vs liketh yow                    </l>
<lb/><l n="107">(base) And al youre werk and euere han doon that we </l>
<lb/><l n="108">(base) Ne kouden nat vs self deuysen how </l>
<lb/><l n="109">(base) We myghte lyuen in moore felicitee </l>
<lb/><l n="110">(base) Saue o thyng lord  if it your wille be </l>
<lb/><l n="111">(base) That for to been a wedded man yow leste </l>
<lb/><l n="112">(base) Thanne were your peple in souereyn hertes reste </l>
<lb/><l n="113">(base) Boweth your nekke vnder that blisful yok </l>
<lb/><l n="114">(base) Of souereyntee noght of seruyse </l>
<lb/><l n="115">(base) Which that men clepe spousaille or wedlok </l>
<lb/><l n="116">(base) And thenketh lord among your thoghtes wyse </l>
<lb/><l n="117">(base) How that oure dayes passe in sondry wyse </l>
<lb/><l n="117a">(base) That of wedlok comes grete Emprice </l>
<lb/><l n="118">(base) For thogh we slepe or wake or renne or ryde </l>
<lb/><l n="119">(base) Ay fleeth the tyme it nel no man abyde </l>
<pb n="4r" facs="SITT006b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="120">(base) And thogh youre grene youthe floure as yit </l>
<lb/><l n="121">(base) In crepeth age alwey as stille as stoon </l>
<lb/><l n="122">(base) And deth manaceth euery age and smyt </l>
<lb/><l n="123">(base) In ech estat for ther escapeth noon </l>
<lb/><l n="124">(base) And also certeyn as we knowe echon </l>
<lb/><l n="125">(base) That we shal dye as vncerteyn we alle </l>
<lb/><l n="126">(base) Been of that day whan deth shal on vs falle </l>
<lb/><l n="127">(base) Accepteth thanne of vs the trewe entente </l>
<lb/><l n="128">(base) That neuere yet refuseden thyn heste </l>
<lb/><l n="129">(base) And we wol lord if that ye wol assente </l>
<lb/><l n="130">(base) Chese yow a wyf in short tyme at the leeste </l>
<lb/><l n="131">(base) Born of the gentileste and of the meeste </l>
<lb/><l n="132">(base) Of al this lond so that it oghte seme </l>
<lb/><l n="133">(base) Honour to god and yow as we kan deme </l>
<lb/><l n="134">(base) Delyuere vs out of al this bisy drede </l>
<lb/><l n="135">(base) And tak a wyf for heighe goddes sake </l>
<lb/><l n="136">(base) For if so bifelle as god forbede </l>
<lb/><l n="137">(base) That thurgh youre deeth youre ligne sholde slake </l>
<lb/><l n="138">(base) And that a straunge Successour sholde take </l>
<lb/><l n="139">(base) Youre heritage o  wo were vs alyue </l>
<lb/><l n="140">(base) Wher fore we pray yow hastily to wyue </l>
<pb n="4v" facs="SITT007a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="141">(base) Hir meke prayere and hir pitous cheere </l>
<lb/><l n="142">(base) Made the Markys herte han pitee </l>
<lb/><l n="143">(base) Ye wol quod he myn owene peple deere </l>
<lb/><l n="144">(base) To that I neuere erst thoghte streyne me </l>
<lb/><l n="145">(base) I me reioysed of my libertee </l>
<lb/><l n="146">(base) That selde tyme is founde in mariage </l>
<lb/><l n="147">(base) Ther I was free I moot ben in seruage </l>
<lb/><l n="148">(base) But nathelees I se your trewe entente </l>
<lb/><l n="149">(base) And truste vp on youre wit and haue doon ay </l>
<lb/><l n="149r">(base) And truste vp on you and </l>
<lb/><l n="150">(base) Wher fore of my free wyl I wol assente </l>
<lb/><l n="150r">(base) Wherfor of my fre wille I assente </l>
<lb/><l n="151">(base) To wedde me as soone as euere I may </l>
<lb/><l n="152">(base) But ther as ye han profred me to day </l>
<lb/><l n="153">(base) To chese me a wyf I yow relesse </l>
<lb/><l n="154">(base) That choys and pray yow of that profre cesse </l>
<lb/><l n="155">(base) For god it woot that children ofte ben </l>
<lb/><l n="156">(base) Vnlyk hir worthy eldres hem bifore </l>
<lb/><l n="157">(base) Bountee comth al of god nat of the stren </l>
<lb/><l n="158">(base) Of which they been engendred and ybore </l>
<lb/><l n="159">(base) I triste in goddes bountee and therfore </l>
<lb/><l n="159a">(base) I truste in god and euer haue do by fore </l>
<lb/><l n="160">(base) My mariage and myn estat and reste </l>
<lb/><l n="161">(base) I hym bitake he may doon as hym leste </l>
<pb n="5r" facs="SITT007b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="162">(base) Lat me allone in chesyng of my wyf </l>
<lb/><l n="163">(base) That charge vp on my bak I wol endure </l>
<lb/><l n="164">(base) But I pray yow and charge vp on your lyf </l>
<lb/><l n="165">(base) That what wyf that I take ye me assure </l>
<lb/><l n="166">(base) To worshipe hire whil that hir lyf may dure </l>
<lb/><l n="167">(base) In word and werk bothe here and euerywhere </l>
<lb/><l n="168">(base) As she an Emperours doghter were </l>
<lb/><l n="169">(base) And ferther moore this shal ye swere that ye </l>
<lb/><l n="170">(base) Agayn my choys shal neither grucche ne stryue </l>
<lb/><l n="171">(base) For sith I shal forgoon my libertee </l>
<lb/><l n="172">(base) At your requeste as euere mote I thryue </l>
<lb/><l n="173">(base) Ther as myn herte is set ther wol I wyue </l>
<lb/><l n="174">(base) And but ye wol assente in swich manere </l>
<lb/><l n="175">(base) I pray yow speketh namoore of this matere </l>
<lb/><l n="176">(base) With hertly wyl they sworen and assenten </l>
<lb/><l n="177">(base) To al this thyng ther seyde no wight nay </l>
<lb/><l n="178">(base) Bisekynge hym of grace er that they wenten </l>
<lb/><l n="179">(base) That he wolde graunten hem a certein day </l>
<lb/><l n="180">(base) Of his spousaille as soone as euere I may </l>
<lb/><l n="181">(base) For yet alwey the peple som what dredde </l>
<lb/><l n="182">(base) Lest that the Markys no wyf wolde wedde </l>
<pb n="5v" facs="SITT008a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="MRL182">(base) ¶ Prima pars </l>
<lb/><l n="183">(base) He graunted hem a day swich as hym leste </l>
<lb/><l n="184">(base) On which he wolde be wedded sikerly </l>
<lb/><l n="185">(base) And seyde he dide al this at hir requeste </l>
<lb/><l n="186">(base) And they with humble entente buxomly </l>
<lb/><l n="187">(base) Knelynge vp on hir knees ful reuerently </l>
<lb/><l n="188">(base) Hym thanken alle and thus they han an ende </l>
<lb/><l n="189">(base) Of hir entente and hom agayn they wende </l>
<lb/><l n="190">(base) And her vp on he to his officers </l>
<lb/><l n="190r">(base) And here vpon he toke his officers </l>
<lb/><l n="191">(base) Comaundeth for the feste to purueye </l>
<lb/><l n="192">(base) And to his pryuee knyghtes and Squyers </l>
<lb/><l n="193">(base) Swich charge yaf as hym liste on hem leye </l>
<lb/><l n="194">(base) And they to his comandement obeye </l>
<lb/><l n="195">(base) And ech of hem dooth al his diligence </l>
<lb/><l n="196">(base) To doon vn to the feste reuerence </l>
<lb/><l n="MRL196">(base) Explicit prima pars  </l>
<lb/><l n="MRL196-1">(base) Incipit pars secunda  </l>
<lb/><l n="197">(base) Noght fer fro thilke paleys honurable </l>
<lb/><l n="198">(base) Wher as this Markys shoop his mariage </l>
<lb/><l n="199">(base) Ther stood a Throop of site delitable </l>
<lb/><l n="200">(base) In which that poure folk of that village </l>
<lb/><l n="201">(base) Hadden hir bestes and hir herbergage </l>
<lb/><l n="202">(base) And of hir labour token hir sustenance </l>
<lb/><l n="203">(base) After that the erthe yaf hem habundance </l>
<pb n="6r" facs="SITT008b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="204">(base) Among this poure folk ther dwelte a man </l>
<lb/><l n="205">(base) Which that was holden pourest of hem alle </l>
<lb/><l n="206">(base) But heighe god som tyme senden kan </l>
<lb/><l n="207">(base) His grace in to a litel Oxes Stalle </l>
<lb/><l n="208">(base) Ianicula men of that Throop hym calle </l>
<lb/><l n="209">(base) A doghter hadde he fair ynogh to sighte </l>
<lb/><l n="210">(base) And Grisildis this yonge mayden highte </l>
<lb/><l n="211">(base) But for to speke of vertuous beautee </l>
<lb/><l n="212">(base) Thanne was she oon the faireste vnder the sonne </l>
<lb/><l n="213">(base) For poureliche yfostred vp was she </l>
<lb/><l n="214">(base) No likerous lust was thurgh hir herte yronne </l>
<lb/><l n="215">(base) Wel ofter of the welle than of the tonne </l>
<lb/><l n="216">(base) She drank and for she wolde vertu plese </l>
<lb/><l n="217">(base) She knew wel labour but noon ydel ese </l>
<lb/><l n="217a">(base) Hit was hir lust and hir most ese </l>
<lb/><l n="218">(base) But thogh this mayde tendre were of age </l>
<lb/><l n="219">(base) Yet in the brest of hir virginitee </l>
<lb/><l n="220">(base) Ther was enclosed rype and sad corage </l>
<lb/><l n="221">(base) And in gret reuerence and charitee </l>
<lb/><l n="222">(base) Hir olde poure fader fostred she </l>
<lb/><l n="223">(base) A fewe sheep spynnynge on feld she kepte </l>
<lb/><l n="224">(base) She wolde noght been ydel til she slepte </l>
<pb n="6v" facs="SITT009a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="225">(base) And whan she homward cam she wolde brynge </l>
<lb/><l n="226">(base) Wortes or othere herbes tymes ofte </l>
<lb/><l n="227">(base) The whiche she shredde and seeth for his lyuynge </l>
<lb/><l n="228">(base) And made hir bed ful harde and no thyng softe </l>
<lb/><l n="229">(base) And ay she kepte hir fadres lyf on lofte </l>
<lb/><l n="230">(base) With euery obeysance and diligence </l>
<lb/><l n="231">(base) That child may doon to fadres reuerence </l>
<lb/><l n="232">(base) Vp on Grisilde this poure creature </l>
<lb/><l n="233">(base) Ful ofte sithe this Markys sette his eye </l>
<lb/><l n="234">(base) As he on huntyng rood per auenture </l>
<lb/><l n="235">(base) And whan it fil that he myghte hir espie </l>
<lb/><l n="236">(base) He noght wit wantowne lookyng of folye </l>
<lb/><l n="237">(base) Hise eyen caste on hir but in sad wyse </l>
<lb/><l n="238">(base) Vp on hir cheere he wolde hym ofte auyse </l>
<lb/><l n="239">(base) Commendynge in his herte hir wommanhede </l>
<lb/><l n="240">(base) And eek hir vertu passyng any wight </l>
<lb/><l n="241">(base) Of so yong age as wel in cheere as dede </l>
<lb/><l n="242">(base) For thogh the peple hath no greet insight </l>
<lb/><l n="243">(base) In vertue he considered ful right </l>
<lb/><l n="244">(base) Hir bountee and disposed that he wolde </l>
<lb/><l n="245">(base) Wedde hir oonly if euere he wedden sholde </l>
<pb n="7r" facs="SITT009b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="246">(base) The day of weddyng cam but no wight kan </l>
<lb/><l n="247">(base) Telle what womman that it sholde be </l>
<lb/><l n="248">(base) For which merueille wondred many a man </l>
<lb/><l n="249">(base) And seyden whan they were in priuetee </l>
<lb/><l n="250">(base) Wol nat oure lord yet leue his vanytee </l>
<lb/><l n="251">(base) Wol he nat wedde allas the while </l>
<lb/><l n="252">(base) Why wol he thus hym self and vs bigyle </l>
<lb/><l n="253">(base) But nathelees this Markys hath doon make </l>
<lb/><l n="254">(base) Of gemmes set in gold and in Asure </l>
<lb/><l n="255">(base) Broches and rynges for Grisildis sake </l>
<lb/><l n="256">(base) And of hir clothyng took he the mesure </l>
<lb/><l n="257">(base) Of a mayde lyk to hir stature </l>
<lb/><l n="258">(base) And eek of othere aournementes alle </l>
<lb/><l n="259">(base) That vn to swich a weddyng sholde falle </l>
<lb/><l n="260">(base) The tyme of vndren of the same day </l>
<lb/><l n="261">(base) Approcheth that this weddyng sholde be </l>
<lb/><l n="262">(base) And al the palays put was in array </l>
<lb/><l n="263">(base) Bothe halle and chambres ech in his degree </l>
<lb/><l n="264">(base) Houses of office stuffed with plentee </l>
<lb/><l n="265">(base) Ther maystow seen of deynteuous  vitaille </l>
<lb/><l n="266">(base) That may be founde as fer as last Ytaille </l>
<pb n="7v" facs="SITT010a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="267">(base) This Roial Markys richeliche arrayed </l>
<lb/><l n="268">(base) Lordes and ladys in his compaignye </l>
<lb/><l n="269">(base) The whiche that to the feste were yprayed </l>
<lb/><l n="270">(base) And of his retenue the Bachilrye </l>
<lb/><l n="271">(base) With many a sown of sondry melodye </l>
<lb/><l n="272">(base) Vn to the village of the which I tolde </l>
<lb/><l n="273">(base) In this array the righte wey han holde </l>
<lb/><l n="274">(base) Grisilde of this god woot ful Innocent                   </l>
<lb/><l n="275">(base) That for hir shapen was al this array </l>
<lb/><l n="276">(base) To fecchen water at a welle is went </l>
<lb/><l n="277">(base) And cometh hom as soone as euer she may </l>
<lb/><l n="278">(base) For wel she hadde herd seyd that thilke day </l>
<lb/><l n="279">(base) The Markys sholde wedde and if she myghte </l>
<lb/><l n="280">(base) She wolde fayn han seyn som of that sighte </l>
<lb/><l n="281">(base) She thoghte I wole with othere maydens stonde </l>
<lb/><l n="282">(base) That been my felawes in oure dore and se </l>
<lb/><l n="283">(base) The Markisesse and therfore wol I fonde </l>
<lb/><l n="284">(base) To doon at hom as soone as it may be </l>
<lb/><l n="285">(base) The labour which that longeth vn to me </l>
<lb/><l n="286">(base) And thanne I may at leyser hir biholde </l>
<lb/><l n="287">(base) Yf she this wey vn to the Castel holde </l>
<pb n="8r" facs="SITT010b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="288">(base) And as she wolde ouer the thresshfold gon </l>
<lb/><l n="289">(base) The Markys cam and gan hir for to calle </l>
<lb/><l n="290">(base) And she sette doun hir water pot anon </l>
<lb/><l n="291">(base) Bisyde the thresshfold in an Oxes Stalle </l>
<lb/><l n="292">(base) And doun vp on hir knees she gan to falle </l>
<lb/><l n="292-1">(base) Thought she sayde but let him alon </l>
<lb/><l n="293">(base) And with sad contenance kneleth stille </l>
<lb/><l n="294">(base) Til she hadde herd what was the lordes wille </l>
<lb/><l n="295">(base) This thoghtful Markys spak vn to this mayde </l>
<lb/><l n="296">(base) Ful sobrely and seyde in this manere </l>
<lb/><l n="297">(base) Where is youre fader o Grisildis he sayde </l>
<lb/><l n="298">(base) And she with reuerence in humble cheere </l>
<lb/><l n="299">(base) Answerde lord he is al redy heere </l>
<lb/><l n="300">(base) And she goth with outen lenger lette </l>
<lb/><l n="301">(base) And to the Markys she hir fader fette </l>
<lb/><l n="302">(base) He by the hand than took this olde man </l>
<lb/><l n="303">(base) And seyde thus whan he hym hadde asyde </l>
<lb/><l n="304">(base) Ianicula I neither may ne kan </l>
<lb/><l n="305">(base) Lenger the plesance of myn herte hyde </l>
<lb/><l n="306">(base) If that thow vouche sauf what so bityde </l>
<lb/><l n="307">(base) Thy doghter wol I take er that I wende </l>
<lb/><l n="308">(base) As for my wyf vn to my lyues ende </l>
<pb n="8v" facs="SITT011a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="309">(base) Thow louest me I woot it wel certeyn </l>
<lb/><l n="310">(base) And art my feithful lige man ybore </l>
<lb/><l n="311">(base) And al that liketh me I dar wel seyn </l>
<lb/><l n="312">(base) It liketh thee and specially ther fore </l>
<lb/><l n="313">(base) Tel me that point that I haue seyd bifore </l>
<lb/><l n="314">(base) If that thow wolt vn to that purpos drawe </l>
<lb/><l n="315">(base) To take me as for thy sone in lawe </l>
<lb/><l n="316">(base) The sodeyn cas this man astoneyd so </l>
<lb/><l n="317">(base) That reed he weex abayst and al quakyng </l>
<lb/><l n="318">(base) He stood vnnethe seyde he wordes mo </l>
<lb/><l n="319">(base) But oonly this lord quod he my willyng </l>
<lb/><l n="320">(base) Is as ye wole ne ayeins youre likyng </l>
<lb/><l n="321">(base) I wol no thyng ye be my lord so deere </l>
<lb/><l n="322">(base) Right as yow list gouerneth this matere </l>
<lb/><l n="323">(base) Yet wol I quod this Markys softely </l>
<lb/><l n="324">(base) That in thy chambre I and thow and she </l>
<lb/><l n="325">(base) Haue a collacioun and wostow why </l>
<lb/><l n="326">(base) For I wol aske if it hir wille be </l>
<lb/><l n="327">(base) To be my wyf and rule hir after me </l>
<lb/><l n="328">(base) And al this shal be doon in thy persence </l>
<lb/><l n="329">(base) I wol noght speke out of thyn audience </l>
<pb n="9r" facs="SITT011b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="330">(base) And in the chambre whil they were aboute </l>
<lb/><l n="331">(base) Hir tretys which as ye shal after heere </l>
<lb/><l n="332">(base) The peple cam vn to the hous with oute </l>
<lb/><l n="333">(base) And wondred hem in how honeste manere </l>
<lb/><l n="334">(base) And tentifly she kepte hir fader deere </l>
<lb/><l n="335">(base) But outrely Grisildis wondre myghte </l>
<lb/><l n="335a">(base) But veraily wundir they myght </l>
<lb/><l n="336">(base) For neuere eft ne saw she swich a sighte </l>
<lb/><l n="337">(base) No wonder is thogh that she were astoned </l>
<lb/><l n="338">(base) To seen so greet a gest come in to place </l>
<lb/><l n="339">(base) She neuere was to swiche gestes woned </l>
<lb/><l n="340">(base) For which she looked with ful pale face </l>
<lb/><l n="341">(base) But shortly forth this matere for to chace </l>
<lb/><l n="342">(base) Thise arn the wordes that this Markys sayde </l>
<lb/><l n="343">(base) To this benygne verray feithful mayde </l>
<lb/><l n="344">(base) Grisilde he seyde ye shal wel vnderstonde       </l>
<lb/><l n="344r">(base) ¶ Grisilde he saide ye wille welle vndir stande                           </l>
<lb/><l n="345">(base) It liketh to youre fader and to me </l>
<lb/><l n="346">(base) That I yow wedde and eek it may so stonde </l>
<lb/><l n="347">(base) As I suppose ye wol that it so be </l>
<lb/><l n="347r">(base) As I suppose that ye wele that it may so be </l>
<lb/><l n="348">(base) But thise demandes aske I first quod he </l>
<lb/><l n="348r">(base) But this demaunde I aske firste quoth he </l>
<lb/><l n="349">(base) That sith it shal be doon in hastif wyse </l>
<lb/><l n="349r">(base) That sithin I shall be done on hasty wise </l>
<lb/><l n="350">(base) Wol ye assente or ellis yow auyse </l>
<pb n="9v" facs="SITT012a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="351">(base) I sey this be ye redy with good herte </l>
<lb/><l n="352">(base) To al my lust and that I frely may </l>
<lb/><l n="353">(base) As me best thynketh do yow laughe or smerte </l>
<lb/><l n="354">(base) And neuere ye to grucche it nyght ne day </l>
<lb/><l n="355">(base) And eek whan I sey ye ne sey nat nay </l>
<lb/><l n="356">(base) Neither by word ne frownyng contenance </l>
<lb/><l n="357">(base) Swere this and heere I swere oure alliance </l>
<lb/><l n="358">(base) Wondrynge vp on this word quakyng for drede </l>
<lb/><l n="359">(base) She seyde lord vndigne or vnworthy </l>
<lb/><l n="360">(base) I am to thilke honour that ye me bede </l>
<lb/><l n="361">(base) But as ye wol your self right so wol I </l>
<lb/><l n="362">(base) And heere I swere that neuere willyngly </l>
<lb/><l n="363">(base) In werk ne thoght I nel yow disobeye </l>
<lb/><l n="364">(base) For to be deed thogh me were looth to deye </l>
<lb/><l n="365">(base) This is ynough Grisilde myn quod he </l>
<lb/><l n="366">(base) And forth he goth with a ful sobre cheere </l>
<lb/><l n="367">(base) Out at the dore and after that cam she </l>
<lb/><l n="368">(base) And to the peple he seyde in this manere </l>
<lb/><l n="369">(base) This is my wyf quod he that standeth heere </l>
<lb/><l n="370">(base) Honureth hire and loueth hire I preye </l>
<lb/><l n="371">(base) Who so me loueth ther is namoore to seye </l>
<pb n="10r" facs="SITT012b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="372">(base) And for that no thyng of hir olde gere </l>
<lb/><l n="373">(base) She sholde brynge in to his hous he bad </l>
<lb/><l n="374">(base) That wommen sholde dispoylen hir right there </l>
<lb/><l n="375">(base) Of which thise ladys were noght right glad </l>
<lb/><l n="376">(base) To handle hir clothes wher Inne she was clad </l>
<lb/><l n="377">(base) But nathelees this mayde bright of hewe </l>
<lb/><l n="378">(base) Fro foot to heed they clothed han al newe </l>
<lb/><l n="379">(base) Hir herys han they kembd that laye vntressed </l>
<lb/><l n="380">(base) Ful rudely and with hir fyngres smale </l>
<lb/><l n="381">(base) A coroune on hir heed they han ydressed </l>
<lb/><l n="381a">(base) Þay tyred hire heed þat longe rudely lay dressed </l>
<lb/><l n="382">(base) And sette hir ful Nowches grete and smale </l>
<lb/><l n="383">(base) Of hir array what sholde I make a tale </l>
<lb/><l n="383-1">(base) Sche is now fair of hew þat arst was pale </l>
<lb/><l n="384">(base) Vnnethe the peple hir knew for hir fairnesse </l>
<lb/><l n="385">(base) Whan she translated was in swich richesse </l>
<lb/><l n="386">(base) This Markys hath hire spoused with a ryng </l>
<lb/><l n="387">(base) Broght for the same cause and thanne hir sette </l>
<lb/><l n="388">(base) Vp on an hors snow whyt and wel amblyng </l>
<lb/><l n="389">(base) And to his palays er he lenger lette </l>
<lb/><l n="390">(base) With ioyful peple that hir ledde and mette </l>
<lb/><l n="391">(base) Convoied hire and thus the day they spende </l>
<lb/><l n="392">(base) In reuel til the sonne gan descende </l>
<pb n="10v" facs="SITT013a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="393">(base) And shortly forth this tale for to chace </l>
<lb/><l n="394">(base) I seye that to this newe Markysesse </l>
<lb/><l n="395">(base) God hath swich fauour sent hire of his grace </l>
<lb/><l n="396">(base) That it ne semed nat by liklynesse </l>
<lb/><l n="397">(base) That she was born and fed in rudenesse </l>
<lb/><l n="398">(base) As in a cote or in an Oxes Stalle </l>
<lb/><l n="399">(base) But norissed in an Emperours halle </l>
<lb/><l n="399-1">(base) Was as well tauȝt as any wiȝt in an emperours halle </l>
<lb/><l n="400">(base) To euery wight she woxen is so deere </l>
<lb/><l n="401">(base) And worshipful that folk ther she was bore </l>
<lb/><l n="402">(base) That from hir burthe knewe hir yeer by yeere </l>
<lb/><l n="403">(base) Vnnethe trowed they but dorste han swore </l>
<lb/><l n="404">(base) That to Ianicle of which I spak bifore </l>
<lb/><l n="405">(base) She doghter were for as by coniecture </l>
<lb/><l n="406">(base) Hem thoughte she was another creature </l>
<lb/><l n="407">(base) For thogh that euere vertuous was she </l>
<lb/><l n="408">(base) She was encressed in swich excellence </l>
<lb/><l n="409">(base) Of thewes goode yset in heigh bountee </l>
<lb/><l n="410">(base) And so discreet and fair of eloquence </l>
<lb/><l n="411">(base) So benygne and so digne of reuerence </l>
<lb/><l n="412">(base) And koude so the peples herte embrace </l>
<lb/><l n="413">(base) That ech hir louede that looked on hir face </l>
<pb n="11r" facs="SITT013b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="414">(base) Noght oonly of Saluce in the town </l>
<lb/><l n="415">(base) Publissed was the bountee of hir name </l>
<lb/><l n="416">(base) But eek bisyde in many a Regioun </l>
<lb/><l n="417">(base) If oon seyde wel another seyde the same </l>
<lb/><l n="418">(base) So spradde of hir heighe bountee the fame </l>
<lb/><l n="419">(base) That men and wommen as wel yonge as olde </l>
<lb/><l n="420">(base) Goon to Saluce on hir to biholde </l>
<lb/><l n="421">(base) Thus Walter lowely  nay but roially </l>
<lb/><l n="422">(base) Wedded with fortunat honestetee </l>
<lb/><l n="423">(base) In goddes pees lyueth ful esily </l>
<lb/><l n="424">(base) At hom and outward grace ynow hath he </l>
<lb/><l n="425">(base) And for he saugh that vnder lowe degree </l>
<lb/><l n="426">(base) Was ofte vertu hyd the peple hym helde </l>
<lb/><l n="427">(base) A prudent man and that is seyn ful selde </l>
<lb/><l n="428">(base) Noght oonly this Grisildis thurgh hir wit </l>
<lb/><l n="429">(base) Koude al the feet of wifly humblenesse </l>
<lb/><l n="430">(base) But eek whan that the cas required it </l>
<lb/><l n="431">(base) The commune profit koude she redresse </l>
<lb/><l n="432">(base) Ther nas discord rancour ne heuynesse </l>
<lb/><l n="433">(base) In al that land that she ne koude apese </l>
<lb/><l n="434">(base) And wisly brynge hem alle in reste and ese </l>
<pb n="11v" facs="SITT014a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="435">(base) Thogh that hir housbond absent were anon </l>
<lb/><l n="436">(base) If gentil men or othere of hir contree </l>
<lb/><l n="437">(base) Were wrothe she wolde bryngen hem aton </l>
<lb/><l n="438">(base) So wise and rype wordes hadde she </l>
<lb/><l n="439">(base) And Iuggementz of so greet equytee </l>
<lb/><l n="440">(base) That she from heuene sent was as men wende </l>
<lb/><l n="441">(base) Peple to saue and euery wrong tamende </l>
<lb/><l n="442">(base) Nat longe tyme after that this Grisild </l>
<lb/><l n="443">(base) Was ywedded she a doghter hath ybore </l>
<lb/><l n="444">(base) Al hadde hir leuere haue had a knaue child </l>
<lb/><l n="445">(base) Glad was the Markys and the folk ther fore </l>
<lb/><l n="446">(base) For thogh a mayde child coome al bifore </l>
<lb/><l n="447">(base) She may vn to a knaue child atteyne </l>
<lb/><l n="448">(base) By liklyhede syn she nys nat bareyne </l>
<lb/><l n="448r">(base) Be likely hede sithenes she nys nought bareyne </l>
<lb/><l n="MRL448">(base) Explicit secunda pars </l>
<lb/><l n="MRE448">(base) Here endeth the secunde parte </l>
<lb/><l n="MRE448-1">(base) And begynneth the þryd parte </l>
<lb/><l n="MRL448-1">(base) ¶ Incipit tercia pars  </l>
<lb/><l n="449">(base) Ther fil as it bifalleth tymes mo </l>
<lb/><l n="450">(base) Whan that this child hath souked but a throwe </l>
<lb/><l n="451">(base) This Markys in his herte longeth so </l>
<lb/><l n="452">(base) To tempte his wyf hir sadnesse for to knowe </l>
<lb/><l n="453">(base) That he ne myghte out of his herte throwe </l>
<lb/><l n="454">(base) This merueilous desir his wyf tassaye </l>
<lb/><l n="455">(base) Nedelees god woot he thoghte hir for tafraye </l>
<pb n="12r" facs="SITT014b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="456">(base) He hadde assayed hir ynow bifore </l>
<lb/><l n="457">(base) And fond hir euere good what neded it </l>
<lb/><l n="458">(base) Hir for to tempte and alwey moore and moore </l>
<lb/><l n="459">(base) Thogh som men preyse it for a subtil wit </l>
<lb/><l n="460">(base) But as for me I seye that yuele it sit </l>
<lb/><l n="461">(base) Tassaye a wyf whan that it is no nede </l>
<lb/><l n="462">(base) And putten hir in angwyssh and in drede </l>
<lb/><l n="463">(base) For which this Markys wroghte in this manere </l>
<lb/><l n="464">(base) He cam allone a nyght ther as she lay </l>
<lb/><l n="465">(base) With steerne face and with ful trouble cheere </l>
<lb/><l n="466">(base) And seyde thus Grisilde quod he that day </l>
<lb/><l n="467">(base) That I yow took out of your poure array </l>
<lb/><l n="468">(base) And putte yow in estat of heigh noblesse </l>
<lb/><l n="469">(base) Ye haue nat that forgeten as I gesse </l>
<lb/><l n="470">(base) I seye Grisilde this persent dignitee </l>
<lb/><l n="471">(base) In which that I haue put yow as I trowe </l>
<lb/><l n="472">(base) Maketh yow nat foryetful for to be </l>
<lb/><l n="473">(base) That I yow took in poure estat ful lowe </l>
<lb/><l n="474">(base) For any wele ye mote your seluen knowe </l>
<lb/><l n="475">(base) Tak hede of euery word that I yow seye </l>
<lb/><l n="476">(base) Ther is no wight that hereth it but we tweye </l>
<pb n="12v" facs="SITT015a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="477">(base) Ye woot your self wel how that ye cam heere </l>
<lb/><l n="478">(base) In to this hous it is nat longe ago </l>
<lb/><l n="479">(base) And thogh to me that ye be lief and deere </l>
<lb/><l n="480">(base) Vnto my gentils ye be no thyng so </l>
<lb/><l n="481">(base) They seyn to hem it is greet shame and wo </l>
<lb/><l n="482">(base) For to be subgitz and been in seruage </l>
<lb/><l n="483">(base) To thee that born art of a smal village </l>
<lb/><l n="484">(base) And namely sith thy doghter was ybore </l>
<lb/><l n="485">(base) Thise wordes han they spoken doutelees </l>
<lb/><l n="486">(base) But I desire as I haue doon bifore </l>
<lb/><l n="487">(base) To lyue my lyf with hem in reste and pees </l>
<lb/><l n="488">(base) I may nat in this cas be recchelees </l>
<lb/><l n="489">(base) I moot doon with thy doghter for the beste </l>
<lb/><l n="490">(base) Nat as I wolde but as my peple leste </l>
<lb/><l n="491">(base) And yet god woot this is ful looth to me </l>
<lb/><l n="492">(base) But nathelees with outen your wityng </l>
<lb/><l n="493">(base) I wol nat doon but this wol I quod he </l>
<lb/><l n="494">(base) That ye to me assente as in this thyng </l>
<lb/><l n="495">(base) Shewe now youre pacience in your wirkyng </l>
<lb/><l n="495-1">(base) As we accorded was at þe begynnyng </l>
<lb/><l n="496">(base) That ye me highte and swore in yone village </l>
<lb/><l n="496-1">(base) By youre bihest a fore youre fader perage </l>
<lb/><l n="497">(base) That day that maked was oure mariage </l>
<pb n="13r" facs="SITT015b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="498">(base) Whan she hadde herd al this she noght ameued </l>
<lb/><l n="499">(base) Neither in word or cheere or contenance </l>
<lb/><l n="500">(base) For as it semed she was nat agreued </l>
<lb/><l n="501">(base) She seyde lord al lith in your plesance </l>
<lb/><l n="502">(base) My child and I with hertly obeisance </l>
<lb/><l n="503">(base) Been youres al and ye mowe saue or spille </l>
<lb/><l n="504">(base) Youre owene thyng werketh after your wille </l>
<lb/><l n="505">(base) Ther may no thyng god so my soule saue </l>
<lb/><l n="506">(base) Liken to yow that may displesen me </l>
<lb/><l n="507">(base) Ne I ne desire no thyng for to haue </l>
<lb/><l n="508">(base) Ne drede for to lese saue oonly thee vel ye </l>
<lb/><l n="509">(base) This wyl is in myn herte and ay shal be </l>
<lb/><l n="510">(base) No lengthe of tyme or deth may this deface </l>
<lb/><l n="511">(base) Ne chaunge my corage to oother place </l>
<lb/><l n="512">(base) Glad was this Markys of hir answeryng </l>
<lb/><l n="513">(base) But yet he feyned as he were nat so </l>
<lb/><l n="514">(base) Al drery was his cheere and his lookyng </l>
<lb/><l n="515">(base) Whan that he sholde out of the chambre go </l>
<lb/><l n="516">(base) Soone after this a furlang wey or two </l>
<lb/><l n="517">(base) He pryuely hath told al his entente </l>
<lb/><l n="518">(base) Vn to a man and to his wyf hym sente </l>
<lb/><l n="519r">(base) A  </l>
<pb n="13v" facs="SITT016a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="519">(base) A maner sergeant was this priuee man </l>
<lb/><l n="520">(base) The which that feithful ofte he founden hadde </l>
<lb/><l n="521">(base) In thynges grete and eek swich folk wel kan </l>
<lb/><l n="522">(base) Doon execucioun in thynges badde </l>
<lb/><l n="523">(base) The lord knew wel that he m loued and dradde </l>
<lb/><l n="524">(base) And whan this sergeant wiste his lordes wille </l>
<lb/><l n="525">(base) In to the chambre he stalked hym ful stille </l>
<lb/><l n="526">(base) Madame he seyde ye mote foryeue it me </l>
<lb/><l n="527">(base) Thogh I do thyng to which I am constreyned </l>
<lb/><l n="528">(base) Ye ben so wys that ful wel knowe ye </l>
<lb/><l n="529">(base) That lordes hestes mowe nat ben yfeyned </l>
<lb/><l n="530">(base) They mowe wel been biwailled or compleyned </l>
<lb/><l n="531">(base) But men mote nede vn to hir lust obeye </l>
<lb/><l n="532">(base) And so wol I ther is namoore to seye </l>
<lb/><l n="533">(base) This child I am comaunded for to take </l>
<lb/><l n="534">(base) And spak namoore but out the child he hente </l>
<lb/><l n="535">(base) Despitously and gan a cheere make </l>
<lb/><l n="536">(base) As thogh he wolde han slayn it er he wente </l>
<lb/><l n="537">(base) Grisildis moot al suffre and al consente </l>
<lb/><l n="537-1">(base) Abydyng hur lordes comaundent  </l>
<lb/><l n="538">(base) And as a lamb she sitteth meke and stille </l>
<lb/><l n="539">(base) And leet this crewel sergeant doon his wille </l>
<pb n="14r" facs="SITT016b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="540">(base) Suspecious was the diffame of this man </l>
<lb/><l n="541">(base) Suspect his face suspect his word also </l>
<lb/><l n="542">(base) Suspect the tyme in which he this bigan </l>
<lb/><l n="543">(base) Allas hir doghter that she loued so </l>
<lb/><l n="544">(base) She wende he wolde han slayn it right tho </l>
<lb/><l n="545">(base) But nathelees she neither weep ne syked </l>
<lb/><l n="546">(base) Conformynge hire to that the Markys liked </l>
<lb/><l n="547">(base) But at the laste speken she bigan </l>
<lb/><l n="548">(base) And mekely she to the Sergeant preyde </l>
<lb/><l n="549">(base) So as he was a worthy gentil man </l>
<lb/><l n="550">(base) That she moste kisse hir child er that it deyde </l>
<lb/><l n="551">(base) And on hir barm this litel child she leyde </l>
<lb/><l n="552">(base) With ful sad face and gan the child to blesse </l>
<lb/><l n="553">(base) And lulled it and after gan it kesse </l>
<lb/><l n="554">(base) And thus she seyde in hir benygne voys </l>
<lb/><l n="555">(base) Fare wel my child I shal thee neuere see </l>
<lb/><l n="556">(base) But sith I thee haue marked with the croys </l>
<lb/><l n="557">(base) Of thilke fader blessed mote he be </l>
<lb/><l n="558">(base) That for vs deyde vp on a croys of tree </l>
<lb/><l n="559">(base) Thy soule litel child I hym bitake </l>
<lb/><l n="560">(base) For this nyght shaltow dyen for my sake </l>
<pb n="14v" facs="SITT017a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="561">(base) I trowe that to a Norice in this cas </l>
<lb/><l n="562">(base) It hadde been hard this routhe for to se </l>
<lb/><l n="563">(base) Wel myghte a moder haue cryd allas </l>
<lb/><l n="564">(base) But nathelees so sad stedefast was she </l>
<lb/><l n="565">(base) That she endured al aduersitee </l>
<lb/><l n="566">(base) And to the Sergeant mekely she sayde </l>
<lb/><l n="567">(base) Haue here agayn youre litel yonge mayde </l>
<lb/><l n="568">(base) Goth now quod she and doth my lordes heste </l>
<lb/><l n="569">(base) But o thyng wol I pray yow of youre grace </l>
<lb/><l n="570">(base) That but my lord forbad yow at the leeste </l>
<lb/><l n="571">(base) Burieth this litel body in som place </l>
<lb/><l n="572">(base) That bestes ne no bryddes it to race </l>
<lb/><l n="573">(base) But he no word wol to that purpos seye </l>
<lb/><l n="574">(base) But took the child and wente vp on his weye </l>
<lb/><l n="575">(base) This sergeant cam vn to his lord agayn </l>
<lb/><l n="576">(base) And of Grisildis wordes and hir cheere </l>
<lb/><l n="577">(base) He tolde hym poynt for poynt in short and playn </l>
<lb/><l n="578">(base) And hym persenteth with his doghter deere </l>
<lb/><l n="579">(base) Som what this lord hadde routhe in his manere </l>
<lb/><l n="580">(base) But nathelees his purpos held he stille </l>
<lb/><l n="581">(base) As lordes doon whan they wol han hir wille </l>
<pb n="15r" facs="SITT017b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="582">(base) And bad this Sergeant that he pryuely </l>
<lb/><l n="583">(base) Sholde this child softe wynde and wrappe </l>
<lb/><l n="584">(base) With alle circumstances tendrely </l>
<lb/><l n="585">(base) And carie it in a cofre or in a lappe </l>
<lb/><l n="586">(base) But vp on peyne his heed of for to swappe </l>
<lb/><l n="587">(base) That no man sholde knowe of this entente </l>
<lb/><l n="588">(base) Ne whennes he cam ne whider that he wente </l>
<lb/><l n="589">(base) But at Boloigne he to his suster deere </l>
<lb/><l n="590">(base) That thilke tyme of Pauyk was Countesse </l>
<lb/><l n="591">(base) He sholde it take and shewe hir this matere </l>
<lb/><l n="592">(base) Bisekynge hir to doon hir bisynesse </l>
<lb/><l n="593">(base) This child to fostre in alle gentilesse </l>
<lb/><l n="594">(base) And whos child that it was he bad hir hyde </l>
<lb/><l n="595">(base) From euery wight for aught that may bityde </l>
<lb/><l n="596">(base) The Sergeant goth and hath fulfild this thyng </l>
<lb/><l n="597">(base) But to this Markys now retourne we </l>
<lb/><l n="598">(base) For now goth he ful faste ymagynyng </l>
<lb/><l n="599">(base) If by his wyues cheere he myghte se </l>
<lb/><l n="600">(base) Or by hir word aperceyue that she </l>
<lb/><l n="601">(base) Were chaunged but he neuere hir koude fynde </l>
<lb/><l n="602">(base) But euere in oon ylike sad and kynde </l>
<pb n="15v" facs="SITT018a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="603">(base) As glad as humble as busy in seruyse </l>
<lb/><l n="604">(base) And eek in loue as she was wont to be </l>
<lb/><l n="605">(base) Was she to hym in euery maner wise </l>
<lb/><l n="606">(base) Ne of hir doghter noght a word spak she </l>
<lb/><l n="607">(base) Noon accident for noon aduersitee </l>
<lb/><l n="608">(base) Was seyn in hir ne neuere hir doghter name </l>
<lb/><l n="609">(base) Ne nempned she in ernest ne in game </l>
<lb/><l n="MRL609">(base) Explicit tercia pars </l>
<lb/><l n="MRE609">(base) Here endeth the þryd parte  </l>
<lb/><l n="MRE609-1">(base) And begynneth the fourth parte  </l>
<lb/><l n="MRL609-1">(base) Incipit pars quarta  </l>
<lb/><l n="610">(base) IN this estat ther passed ben 4 yeer </l>
<lb/><l n="611">(base) Er she with childe was but as god wolde </l>
<lb/><l n="612">(base) A knaue child she bar by this Walter </l>
<lb/><l n="613">(base) Ful gracious and fair for to biholde </l>
<lb/><l n="614">(base) And whan that folk it to his fader tolde </l>
<lb/><l n="615">(base) Nat oonly he but al his contree merye </l>
<lb/><l n="616">(base) Was for this child and god they thanke and herye </l>
<lb/><l n="617">(base) Whan it was two yeer old and fro the brest </l>
<lb/><l n="618">(base) Departed of his Norice on a day </l>
<lb/><l n="619">(base) This Markys caughte yet another lest </l>
<lb/><l n="620">(base) To tempte his wyf yet ofter if he may </l>
<lb/><l n="621">(base) O nedelees was she tempted in assay </l>
<lb/><l n="622">(base) But wedded men ne knowe no mesure </l>
<lb/><l n="623">(base) Whan that they fynde a pacient creature </l>
<pb n="16r" facs="SITT018b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="624">(base) Wyf quod this Markys ye han herd er this </l>
<lb/><l n="625">(base) My peple sikly berth this mariage </l>
<lb/><l n="626">(base) And namely sith my sone yborn is </l>
<lb/><l n="627">(base) Now is it worse than euere in al oure age </l>
<lb/><l n="628">(base) The murmur sleeth myn herte and my corage </l>
<lb/><l n="629">(base) For to myne erys comth the voys so smerte </l>
<lb/><l n="630">(base) That it wel neigh destroyed hath myn herte </l>
<lb/><l n="631">(base) Now sey they thus whan Walter is agon </l>
<lb/><l n="632">(base) Thanne shal the blood of Ianycle succede </l>
<lb/><l n="633">(base) And been oure lord for oother haue we noon </l>
<lb/><l n="634">(base) Swiche wordes seith my peple out of drede </l>
<lb/><l n="635">(base) Wel oghte I of swich murmur taken hede </l>
<lb/><l n="636">(base) For certeinly I drede swich sentence </l>
<lb/><l n="637">(base) Though they nat pleyn speke in myn audience </l>
<lb/><l n="638">(base) I wolde lyue in pees if that I myghte </l>
<lb/><l n="639">(base) Wherfore I am disposed outrely </l>
<lb/><l n="640">(base) As I his suster serued by nyghte </l>
<lb/><l n="641">(base) Right so thenke I to serue hym priuely </l>
<lb/><l n="642">(base) This warne I yow that ye nat sodeynly </l>
<lb/><l n="643">(base) Out of your self for no wo sholde outraye </l>
<lb/><l n="644">(base) Beth pacient and ther of I yow praye </l>
<lb/><l n="644-1">(base) Taketh hit feyre forth as shal I </l>
<lb/><l n="644-2">(base) Hit wol non other be dune  sikerly  </l>
<pb n="16v" facs="SITT019a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="645">(base) I haue quod she seyd thus and euere shal </l>
<lb/><l n="646">(base) I wol no thyng ne nyl no thyng certeyn </l>
<lb/><l n="647">(base) But as yow list noght greueth me at al </l>
<lb/><l n="648">(base) Thogh that my doghter and my sone be sleyn </l>
<lb/><l n="649">(base) At youre comandement this is to seyn </l>
<lb/><l n="650">(base) I haue nat had no part of children tweyne </l>
<lb/><l n="651">(base) But first siknesse and after wo and peyne </l>
<lb/><l n="652">(base) Ye ben oure lord dooth with your owene thyng </l>
<lb/><l n="653">(base) Right as yow list axeth no reed of me </l>
<lb/><l n="654">(base) For as I lefte at hom al my clothyng </l>
<lb/><l n="655">(base) Whan I first cam to yow right so quod she </l>
<lb/><l n="656">(base) Lefte I my wyl and al my libertee </l>
<lb/><l n="657">(base) And took youre clothyng wher fore I yow preye </l>
<lb/><l n="658">(base) Dooth your plesance I wol youre lust obeye </l>
<lb/><l n="658a">(base) Do your wille  I wille to it obeye </l>
<lb/><l n="659">(base) And certes if I hadde prescience </l>
<lb/><l n="660">(base) Youre wyl to knowe er ye your lust me tolde </l>
<lb/><l n="661">(base) I wolde it doon with outen necligence </l>
<lb/><l n="662">(base) But now I woot youre lust and what ye wolde </l>
<lb/><l n="663">(base) Al your plesance ferm and stable I holde </l>
<lb/><l n="664">(base) For wiste I that my deeth wolde doon yow ese </l>
<lb/><l n="665">(base) Right gladly wolde I dyen yow to plese </l>
<pb n="17r" facs="SITT019b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="666">(base) Deeth may nat make no comparisoun </l>
<lb/><l n="667">(base) Vn to youre loue and whan this Markys say </l>
<lb/><l n="668">(base) The constance of his wyf he caste adoun </l>
<lb/><l n="669">(base) Hise eyen two and wondreth that she may </l>
<lb/><l n="670">(base) In pacience suffre al this array </l>
<lb/><l n="671">(base) And forth he goth with drery contenance </l>
<lb/><l n="672">(base) But to his herte it was ful gret plesance </l>
<lb/><l n="673">(base) This vggly <am>ʆ</am><ex>ser/sir</ex>geant in the same wyse </l>
<lb/><l n="674">(base) That he hir doghter caughte right so he </l>
<lb/><l n="675">(base) Or worse if men worse kan deuyse </l>
<lb/><l n="676">(base) Hath hent hir sone that ful was of beautee </l>
<lb/><l n="677">(base) And euere in oon so pacient was she </l>
<lb/><l n="678">(base) That she no cheere made of heuynesse </l>
<lb/><l n="679">(base) But kiste hir sone and after gan it blesse </l>
<lb/><l n="680">(base) Saue this she prayde hym that if he myghte </l>
<lb/><l n="681">(base) Hir litel sone he wolde in erthe graue </l>
<lb/><l n="682">(base) His tendre lymes delicat to sighte </l>
<lb/><l n="683">(base) Fro foweles and fro bestes hem to saue </l>
<lb/><l n="684">(base) But she noon answere of hym myghte haue </l>
<lb/><l n="685">(base) He wente his wey as hym no thyng roghte </l>
<lb/><l n="686">(base) But to Boloigne he tendrely it broghte </l>
<pb n="17v" facs="SITT020a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="687">(base) This Markys wondreth euer lenger the moore </l>
<lb/><l n="688">(base) Vp on hir pacience and if that he </l>
<lb/><l n="689">(base) Ne hadde soothly knowen ther bifoore </l>
<lb/><l n="690">(base) That perfitly hir children loued she </l>
<lb/><l n="691">(base) He wolde haue wend that of som subtiltee </l>
<lb/><l n="692">(base) And of malice or of cruel corage </l>
<lb/><l n="693">(base) That she hadde suffred this with sad visage </l>
<lb/><l n="694">(base) But wel he knew that next hym self certayn </l>
<lb/><l n="695">(base) She loued hir children best in euery wise </l>
<lb/><l n="696">(base) But now of wommen wolde I asken fayn </l>
<lb/><l n="697">(base) If thise assayes myghte nat suffise </l>
<lb/><l n="698">(base) What koude a sturdy housbond moore deuyse </l>
<lb/><l n="699">(base) To proue hir wifhod and hir stedfastnesse </l>
<lb/><l n="700">(base) And he contynuynge euere in sturdynesse </l>
<lb/><l n="701">(base) But ther ben folk of swich condicioun </l>
<lb/><l n="702">(base) That whan they haue a certeyn purpos take </l>
<lb/><l n="702a">(base) And so wilful suche assayes to make </l>
<lb/><l n="703">(base) They kan nat stynte of hir entencioun </l>
<lb/><l n="704">(base) But right as they were bounden to that stake </l>
<lb/><l n="705">(base) They wol nat of that firste purpos slake </l>
<lb/><l n="706">(base) Right so this Markys fulliche hath purposed </l>
<lb/><l n="707">(base) To tempte his wyf as he was first disposed </l>
<pb n="18r" facs="SITT020b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="708">(base) He wayteth if by word or contenance </l>
<lb/><l n="709">(base) That she to hym was chaunged of corage </l>
<lb/><l n="710">(base) But neuere koude he fynde variance </l>
<lb/><l n="711">(base) She was ay oon in herte and in visage </l>
<lb/><l n="712">(base) And ay the ferther that she was of age </l>
<lb/><l n="713">(base) The moore trewe if that it were possible </l>
<lb/><l n="714">(base) She was to hym in loue and moore penyble </l>
<lb/><l n="715">(base) For which it semed thus that of hem two </l>
<lb/><l n="716">(base) Ther nas but o wyl for as Walter leste </l>
<lb/><l n="717">(base) The same lust was hir plesance also </l>
<lb/><l n="718">(base) And god be thanked al fyl for the beste </l>
<lb/><l n="719">(base) She shewed wel for no worldly vnreste </l>
<lb/><l n="720">(base) A wif as of hir self no thyng ne sholde </l>
<lb/><l n="721">(base) Wille in effect but as hir housbond wolde </l>
<lb/><l n="722">(base) The sclaundre of Walter ofte and wyde spradde </l>
<lb/><l n="723">(base) That of a cruel herte he wikkedly </l>
<lb/><l n="724">(base) For he a poure womman wedded hadde </l>
<lb/><l n="725">(base) Hath mordred bothe his children pryuely </l>
<lb/><l n="726">(base) Swich murmur was among hem comunly </l>
<lb/><l n="727">(base) No wonder is for to the peples ere </l>
<lb/><l n="728">(base) Ther cam no word but that they mordred were </l>
<pb n="18v" facs="SITT021a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="729">(base) For which wher as his peple ther bifore </l>
<lb/><l n="730">(base) Hadde loued hym wel the sclaundre of his diffame </l>
<lb/><l n="731">(base) Made hem that they hym hated therfore </l>
<lb/><l n="732">(base) To ben a mordrer is an hateful name </l>
<lb/><l n="733">(base) But natheles for ernest ne for game </l>
<lb/><l n="734">(base) He of his cruel purpos nolde stente </l>
<lb/><l n="735">(base) To tempte his wyf was set al his entente </l>
<lb/><l n="736">(base) Whan that this doghter xij yer was of age </l>
<lb/><l n="737">(base) He to the court of Rome in subtil wise </l>
<lb/><l n="738">(base) Enformed of his wil sente his message </l>
<lb/><l n="739">(base) Comaundynge hem swiche bulles to deuyse </l>
<lb/><l n="740">(base) As to his cruel purpos may suffise </l>
<lb/><l n="740a">(base) In þis maner and in þis same gyse </l>
<lb/><l n="741">(base) How that the pope as for his peples reste </l>
<lb/><l n="742">(base) Bad hym to wedde another if hym leste </l>
<lb/><l n="743">(base) I seye he bad they sholde contrefete </l>
<lb/><l n="744">(base) The popes bulles makyng mencioun </l>
<lb/><l n="745">(base) That he hath leue his firste wyf to lete </l>
<lb/><l n="746">(base) As by the popes dispensacioun </l>
<lb/><l n="747">(base) To stynte rancour and dissencioun </l>
<lb/><l n="748">(base) Bitwix his peple and hym thus seyde the bulle </l>
<lb/><l n="748r">(base) Be twix his peple and hym thus spak </l>
<lb/><l n="749">(base) The which they han publissed at the fulle </l>
<pb n="19r" facs="SITT021b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="750">(base) The rude peple as it no wonder is </l>
<lb/><l n="751">(base) Wenden ful wel that it hadde ben right so </l>
<lb/><l n="752">(base) But whan thise tidynges cam to Grisildis </l>
<lb/><l n="753">(base) I deme that hir herte was ful wo </l>
<lb/><l n="754">(base) But she ylike sad for euere mo </l>
<lb/><l n="755">(base) Disposed was this humble creature </l>
<lb/><l n="756">(base) Thaduersitee of Fortune al tendure </l>
<lb/><l n="757">(base) Abidynge euere his lust and his plesance </l>
<lb/><l n="758">(base) To whom that she was yeuen herte and al </l>
<lb/><l n="759">(base) As to hir verray worldly suffisance </l>
<lb/><l n="760">(base) But shortly if this storie I tellen shal </l>
<lb/><l n="761">(base) This Markys writen hath in special </l>
<lb/><l n="762">(base) A lettre in which he sheweth his entente </l>
<lb/><l n="763">(base) And secrely he to Boloigne it sente </l>
<lb/><l n="764">(base) To the Erl of Pavyk which that hadde tho </l>
<lb/><l n="765">(base) Wedded his suster prayde he specially </l>
<lb/><l n="766">(base) To bryngen hom agayn his children two </l>
<lb/><l n="767">(base) In honurable estat al openly </l>
<lb/><l n="767a">(base) Wiþ al his hert ful affectuously </l>
<lb/><l n="768">(base) But o thyng he hym prayde outrely </l>
<lb/><l n="768-1">(base) With al his herte ful affectuously </l>
<lb/><l n="769">(base) That he to no wight thgh men wolde enquere </l>
<lb/><l n="770">(base) Sholde nat tellen whos children that they were </l>
<pb n="19v" facs="SITT022a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="771">(base) But seye the mayden sholde ywedded be </l>
<lb/><l n="772">(base) Vn to the Markys of Saluce anon </l>
<lb/><l n="773">(base) And as this Erl was prayd so dide he </l>
<lb/><l n="774">(base) For at day set he on his wey is gon </l>
<lb/><l n="774-1">(base) And forth he rod  ful fast a noon </l>
<lb/><l n="775">(base) Toward Saluce and lordes many oon </l>
<lb/><l n="775a">(base) Toward Saluce  this Mayde for to gyde </l>
<lb/><l n="776">(base) In riche array this mayden for to gyde </l>
<lb/><l n="777">(base) Hir yonge brother ridyng hir bisyde </l>
<lb/><l n="778">(base) Arrayed was toward hir mariage </l>
<lb/><l n="779">(base) This fresshe mayde ful of gemmes clere </l>
<lb/><l n="780">(base) Hir brother which that seuen yeer was of age </l>
<lb/><l n="781">(base) Arrayed eek ful fressh in his manere </l>
<lb/><l n="782">(base) And thus in gret noblesse and with glad cheere </l>
<lb/><l n="783">(base) Toward Saluces shapyng hir iourney </l>
<lb/><l n="784">(base) Fro day to day they ryden in hir wey </l>
<lb/><l n="MRL784">(base) Explicit quarta pars </l>
<lb/><l n="MRE784">(base) Here endeth the fourth parte  </l>
<lb/><l n="MRE784-1">(base) And begynneth the fyfe parte </l>
<lb/><l n="MRL784-1">(base) Incipit pars quinta  </l>
<lb/><l n="785">(base) Among al this after his wikke vsage </l>
<lb/><l n="MR785">(base) Incipit pars qinta et Vltima  </l>
<lb/><l n="786">(base) This Markys yet his wif to tempte moore </l>
<lb/><l n="787">(base) To the outreste preue of hir corage </l>
<lb/><l n="788">(base) Fully to han experience and loore </l>
<lb/><l n="789">(base) If that she were as stedefast as bifore </l>
<lb/><l n="790">(base) He on a day in open audience </l>
<lb/><l n="791">(base) Ful boystously hath seyd hir this sentence </l>
<pb n="20r" facs="SITT022b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="792">(base) Certes Grisilde I hadde ynogh plesance </l>
<lb/><l n="793">(base) To han yow to my wyf for your goodnesse </l>
<lb/><l n="794">(base) As for youre trouthe and for your obeysance </l>
<lb/><l n="795">(base) Noght for your lynage ne for your richesse </l>
<lb/><l n="796">(base) But now knowe I in verray sothfastnesse </l>
<lb/><l n="797">(base) That in gret lordshipe if I wel auyse </l>
<lb/><l n="798">(base) Ther is gret seruitute in sondry wyse </l>
<lb/><l n="799">(base) I may nat do as euery Plowman may </l>
<lb/><l n="800">(base) My peple me constreyneth for to take </l>
<lb/><l n="801">(base) Another wyf and cryen day by day </l>
<lb/><l n="802">(base) And eek the pope rancour for to slake </l>
<lb/><l n="803">(base) Consenteth it that dar I vndertake </l>
<lb/><l n="804">(base) And trewely thus muche I wol yow seye </l>
<lb/><l n="805">(base) My newe wif is comynge by the weye </l>
<lb/><l n="806">(base) Be strong of herte and voyde anon hir place </l>
<lb/><l n="807">(base) And thilke dower that ye broghten me </l>
<lb/><l n="808">(base) Tak it agayn I graunte it of my grace </l>
<lb/><l n="809">(base) Retourneth to youre fadres hous quod he </l>
<lb/><l n="810">(base) No man may alwey han prosperitee </l>
<lb/><l n="811">(base) With euene herte I rede yow tendure </l>
<lb/><l n="812">(base) The strook of Fortune or of auenture </l>
<pb n="20v" facs="SITT023a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="813">(base) And she agayn answerde in pacience </l>
<lb/><l n="814">(base) My lord quod she I woot and wiste alway </l>
<lb/><l n="815">(base) How that bitwixen youre magnificence </l>
<lb/><l n="816">(base) And my pouerte no wight kan ne may </l>
<lb/><l n="817">(base) Maken comparisoun it is no nay </l>
<lb/><l n="818">(base) I ne heeld me neuere digne in no manere </l>
<lb/><l n="819">(base) To be your wyf no ne youre chambrere </l>
<lb/><l n="820">(base) And in this hous ther ye me lady made </l>
<lb/><l n="821">(base) The heighe god take I for my witnesse </l>
<lb/><l n="822">(base) And also wisly he my soule glade </l>
<lb/><l n="823">(base) I neuere heeld me lady ne maistresse </l>
<lb/><l n="824">(base) But humble seruant to youre worthynesse </l>
<lb/><l n="825">(base) And euere shal whil that my lyf may dure </l>
<lb/><l n="826">(base) Abouen euery worldly creature </l>
<lb/><l n="827">(base) That ye so longe of youre benygnytee </l>
<lb/><l n="828">(base) Han holden me in honour and nobleye </l>
<lb/><l n="829">(base) Where as I was noght worthy for to be </l>
<lb/><l n="830">(base) That thonke I god and yow to whom I preye </l>
<lb/><l n="831">(base) Foryelde it yow ther is namoore to seye </l>
<lb/><l n="832">(base) Vn to my fader gladly wol I wende </l>
<lb/><l n="833">(base) And with hym dwelle vn to my lyues ende </l>
<pb n="21r" facs="SITT023b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="834">(base) Ther I was fostred of a child ful smal </l>
<lb/><l n="835">(base) Til I be deed my lyf ther wol I lede </l>
<lb/><l n="836">(base) A wydewe clene in body herte and al </l>
<lb/><l n="837">(base) For sith I yaf to yow my maydenhede </l>
<lb/><l n="838">(base) And am youre trewe wyf it is no drede </l>
<lb/><l n="839">(base) God shilde swich a lordes wyf to take </l>
<lb/><l n="840">(base) Another man to housbond or to make </l>
<lb/><l n="841">(base) And of youre newe wyf god of his grace </l>
<lb/><l n="842">(base) So graunte yow wele and prosperitee </l>
<lb/><l n="843">(base) For I wol gladly yelden hir my place </l>
<lb/><l n="844">(base) In which that I was blisful wont to be </l>
<lb/><l n="845">(base) For sith it liketh yow my lord quod she </l>
<lb/><l n="846">(base) That whilom weren al myn hertes reste </l>
<lb/><l n="847">(base) That I shal goon I wol goon whan yow leste </l>
<lb/><l n="848">(base) But ther as ye me profre swich dowaire </l>
<lb/><l n="849">(base) As I first broghte it is wel in my mynde </l>
<lb/><l n="850">(base) It were my wrecched clothes no thyng faire </l>
<lb/><l n="851">(base) The whiche to me were hard now for to fynde </l>
<lb/><l n="852">(base) O goode god how gentil and how kynde </l>
<lb/><l n="853">(base) Ye semed by your speche and your visage </l>
<lb/><l n="854">(base) The day that maked was oure mariage </l>
<pb n="21v" facs="SITT024a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="855">(base) But sooth is seyd algate I fynde it trewe             </l>
<lb/><l n="856">(base) For in effect it proued is on me </l>
<lb/><l n="857">(base) Loue is noght old as whan that it is newe </l>
<lb/><l n="858">(base) But certes lord for noon aduersitee </l>
<lb/><l n="859">(base) To dyen in this cas it shal nat be </l>
<lb/><l n="860">(base) That euere in word or werk I shal repente </l>
<lb/><l n="861">(base) That I yow yaf myn herte in hool entente </l>
<lb/><l n="862">(base) My lord ye woot that in my fadres place </l>
<lb/><l n="863">(base) Ye dide me strepe out of my poure wede </l>
<lb/><l n="864">(base) And richely me cladden of youre grace </l>
<lb/><l n="865">(base) To yow broghte I noght ellis out of drede </l>
<lb/><l n="866">(base) But feith and nakednesse and maydenhede </l>
<lb/><l n="867">(base) And here agayn my clothyng I restore </l>
<lb/><l n="868">(base) And eek my weddyng ryng for euere moore </l>
<lb/><l n="869">(base) The remenant of your Iewels redy be </l>
<lb/><l n="870">(base) Inwith your chambre dar I saufly sayn </l>
<lb/><l n="871">(base) Naked out of my fadres hous quod she </l>
<lb/><l n="872">(base) I cam and naked moot I turne agayn </l>
<lb/><l n="873">(base) Al youre plesance wol I folwen fayn </l>
<lb/><l n="874">(base) But yet I hope it be nat youre entente </l>
<lb/><l n="875">(base) That I smoklees out of your palays wente </l>
<pb n="22r" facs="SITT024b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="876">(base) Ye koude nat doon so dishoneste a thyng </l>
<lb/><l n="877">(base) That thilke wombe in which youre children leye </l>
<lb/><l n="878">(base) Sholde biforn the peple in my walkyng </l>
<lb/><l n="879">(base) Be seyn al bare wher fore I yow preye </l>
<lb/><l n="880">(base) Lat me nat lyk a worm go by the weye </l>
<lb/><l n="881">(base) Remembre yow myn owene lord so deere </l>
<lb/><l n="882">(base) I was youre wyf thogh I vnworthy weere </l>
<lb/><l n="883">(base) Wher fore in gerdou of my maydenhede </l>
<lb/><l n="884">(base) Which that I broghte and noght agayn I bere </l>
<lb/><l n="885">(base) As voucheth sauf to yeue me to my mede </l>
<lb/><l n="886">(base) But swich a smok as I was wont to were </l>
<lb/><l n="887">(base) That I ther with may wrye the wombe of here </l>
<lb/><l n="888">(base) That was youre wyf and here I take my leeue </l>
<lb/><l n="889">(base) Of yow myn owene lord lest I yow greeue </l>
<lb/><l n="890">(base) The smok quod he that thow hast on thy bak </l>
<lb/><l n="891">(base) Lat it be stille and bere it forth with thee </l>
<lb/><l n="892">(base) But wel vnnethes thilke word he spak </l>
<lb/><l n="893">(base) But wente his wey for routhe and for pitee </l>
<lb/><l n="894">(base) Biforn the folk hir seluen strepeth shee </l>
<lb/><l n="895">(base) And in hir smok with heued and feet al bare </l>
<lb/><l n="896">(base) Toward hir fader hous forth is she fare </l>
<pb n="22v" facs="SITT025a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="897">(base) The folk hir folwen wepynge in hir weye </l>
<lb/><l n="898">(base) And Fortune ay they cursen as they goon </l>
<lb/><l n="899">(base) But she fro wepyng kepte hir eyen dreye </l>
<lb/><l n="900">(base) Ne in this tyme word ne spak she noon </l>
<lb/><l n="901">(base) Hir fader that this tidynge herde anon </l>
<lb/><l n="902">(base) Curseth the day and tyme that nature </l>
<lb/><l n="903">(base) Shoop hym to been a lyues creature </l>
<lb/><l n="904">(base) For out of doute this olde poure man </l>
<lb/><l n="905">(base) Was euere in suspect of hir mariage </l>
<lb/><l n="906">(base) For euere he demed sith that it bigan </l>
<lb/><l n="907">(base) That whan the lord fulfild hadde his corage </l>
<lb/><l n="908">(base) Hym wolde thynke it were a disperage </l>
<lb/><l n="908-1">(base) To wedde oon of so pore alynage </l>
<lb/><l n="909">(base) To his estat so lowe for talighte </l>
<lb/><l n="910">(base) And voyden hir as soone as euere he myghte </l>
<lb/><l n="911">(base) Agayns his doghter hastiliche goth he </l>
<lb/><l n="912">(base) For he by noyse of folk knew hir comynge </l>
<lb/><l n="913">(base) And with hir olde cote as it myghte be </l>
<lb/><l n="914">(base) He couered hire ful sorwefully wepynge </l>
<lb/><l n="915">(base) But on hir body myghte he it nat brynge </l>
<lb/><l n="916">(base) For rude was the clooth and she moore of age </l>
<lb/><l n="917">(base) By dayes fele than at hir mariage </l>
<pb n="23r" facs="SITT025b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="918">(base) Thus with hir fader for a certein space </l>
<lb/><l n="919">(base) Dwelleth this flour of wifly pacience </l>
<lb/><l n="920">(base) That neyther by hir wordes ne hir face </l>
<lb/><l n="921">(base) Biforn the folk ne eek in hir absence </l>
<lb/><l n="922">(base) Ne shewed she that hir was doon offence </l>
<lb/><l n="923">(base) Ne of hir heighe estat no remembrance </l>
<lb/><l n="924">(base) Ne hadde she as by hir contenance </l>
<lb/><l n="925">(base) No wonder is for in hir grete estat                      </l>
<lb/><l n="926">(base) Hir goost was euere in pleyn humylitee </l>
<lb/><l n="927">(base) No tendre mouth noon herte delicat </l>
<lb/><l n="928">(base) No pompe no semblant of realtee </l>
<lb/><l n="929">(base) But ful of pacient benygnytee </l>
<lb/><l n="930">(base) Discreet and pridelees ay honurable </l>
<lb/><l n="931">(base) And to hir housbonde euere meke and stable </l>
<lb/><l n="932">(base) Men speke of Iob and moost for his hunblenesse </l>
<lb/><l n="933">(base) As clerkes whan hem lest konne wel endite </l>
<lb/><l n="934">(base) Namely of men but as in soothfastnesse </l>
<lb/><l n="935">(base) Thogh clerkes preyse wommen but alite </l>
<lb/><l n="936">(base) Ther kan no man in humblesse hym acquite </l>
<lb/><l n="937">(base) As wommen kan ne kan be half so trewe </l>
<lb/><l n="938">(base) As wommen been but it be falle of newe </l>
<pb n="23v" facs="SITT026a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="MRL938">(base) ¶  Quinta pars  </l>
<lb/><l n="MRL938-1">(base) Incipit pars Sexta </l>
<lb/><l n="939">(base) Fro Boloigne is this Erl of Pavyk come </l>
<lb/><l n="940">(base) Of which the fame vp sprong to moore and lesse </l>
<lb/><l n="941">(base) And to the peples erys alle and some </l>
<lb/><l n="942">(base) Was kouth eek that a newe Markisesse </l>
<lb/><l n="943">(base) He with hym broghte in swich pomp and richesse </l>
<lb/><l n="944">(base) That neuere was ther seyn with mannes eye </l>
<lb/><l n="945">(base) So noble array in al west lumbardye </l>
<lb/><l n="946">(base) The Markys which that shoop and knew al this </l>
<lb/><l n="947">(base) Er that this Erl was come sente his message </l>
<lb/><l n="948">(base) For thilke sely poure Grisildis </l>
<lb/><l n="949">(base) And she with humble herte and glad visage </l>
<lb/><l n="950">(base) Nat with no swollen thoght in hir corage </l>
<lb/><l n="951">(base) Cam at his heste and on hir knees hir sette </l>
<lb/><l n="952">(base) And reuerently and wysly she hym grette </l>
<lb/><l n="953">(base) Grisilde quod he my wyl is outrely </l>
<lb/><l n="954">(base) This mayden that shal wedded been to me </l>
<lb/><l n="955">(base) Receyued be tomorwe as really </l>
<lb/><l n="956">(base) As it possible is in myn hous to be </l>
<lb/><l n="957">(base) And eek that euery wight in his degree </l>
<lb/><l n="958">(base) Haue his estat in sittyng and seruyse </l>
<lb/><l n="959">(base) And heigh plesance as I kan best deuyse </l>
<pb n="24r" facs="SITT026b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="960">(base) I haue no wommen suffisant certayn </l>
<lb/><l n="961">(base) The chambres for taraye in ordynance </l>
<lb/><l n="962">(base) After my lust and ther fore wolde I fayn </l>
<lb/><l n="963">(base) That thyn were al swich manere gouernance </l>
<lb/><l n="964">(base) Thow knowest eek of old al my plesance </l>
<lb/><l n="965">(base) Though thyn array be badde and yuel biseye </l>
<lb/><l n="966">(base) Do thow thy deuoir at the leeste weye </l>
<lb/><l n="967">(base) Nat oonly lord that I am glad quod she </l>
<lb/><l n="968">(base) To doon youre lust but I desire also </l>
<lb/><l n="969">(base) Yow for to serue and plese in my degree </l>
<lb/><l n="970">(base) With outen feyntyng and shal euere mo </l>
<lb/><l n="971">(base) Ne neuere for no wele ne no wo </l>
<lb/><l n="972">(base) Ne shal the goost with Inne myn herte stente </l>
<lb/><l n="973">(base) To loue yow best with al my trewe entente </l>
<lb/><l n="974">(base) And with that word she gan the hous to dighte </l>
<lb/><l n="975">(base) And tables for to sette and beddes make </l>
<lb/><l n="976">(base) And peyned hir to doon al that she myghte </l>
<lb/><l n="977">(base) Preyynge the chambreres for goddes sake </l>
<lb/><l n="978">(base) To hasten hem and faste swepe and shake </l>
<lb/><l n="979">(base) And she the mooste seruysable of alle </l>
<lb/><l n="980">(base) Hath euery chambre arrayed and his halle </l>
<pb n="24v" facs="SITT027a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="981">(base) Abouten vndren gan this Erl alighte </l>
<lb/><l n="982">(base) That with hym broghte thise noble children tweye </l>
<lb/><l n="983">(base) For which the peple ran to seen the sighte </l>
<lb/><l n="984">(base) Of hire array so richely biseye </l>
<lb/><l n="985">(base) And thanne at erst amonges hem they seye </l>
<lb/><l n="986">(base) That Walter was no fool thogh that hym leste </l>
<lb/><l n="987">(base) To chaunge his wyf for it was for his beste </l>
<lb/><l n="988">(base) For she is fairer as they demen alle </l>
<lb/><l n="989">(base) Than is Grisilde and moore tendre of age </l>
<lb/><l n="990">(base) And fairer fruyt bitwene hem sholde falle </l>
<lb/><l n="991">(base) And moore plesant for hir heigh lynage </l>
<lb/><l n="992">(base) Hir brother eek so fair was of visage </l>
<lb/><l n="993">(base) That hem to seen the peple hath caught plesance </l>
<lb/><l n="994">(base) Commendynge now the Markys gouernance </l>
<lb/><l n="991r">(base) And more plesaunce for her high lynage </l>
<lb/><l n="992r">(base) Hir brother was soo faire of his age </l>
<lb/><l n="993r">(base) That him to seeene the peple had caught plesaunce </l>
<lb/><l n="994r">(base) Commmendinge nowe the marques gouernaunce </l>
<lb/><l n="995">(base) O stormy peple vnsad and euere vntrewe </l>
<lb/><l n="996">(base) Ay vndiscreet and chaungynge as a vane </l>
<lb/><l n="997">(base) Delitynge euere in rumbel that is newe </l>
<lb/><l n="997a">(base) Here may ye se the peple how newe </l>
<lb/><l n="998">(base) For lyk the moone ay wexe ye and wane </l>
<lb/><l n="999">(base) Ay ful of clappyng deere ynow a Iane </l>
<lb/><l n="999-1">(base) And changeable be right as the mane </l>
<lb/><l n="1000">(base) Youre doom is fals youre constance yuele preueth </l>
<lb/><l n="1001">(base) A ful greet fool is he that on yow leueth </l>
<pb n="25r" facs="SITT027b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1002">(base) Thus seyden sadde folk in that Citee </l>
<lb/><l n="1003">(base) Whan that the peple gazed vp and doun </l>
<lb/><l n="1004">(base) For they were glad right for the noueltee </l>
<lb/><l n="1005">(base) To han a newe lady of hir town </l>
<lb/><l n="1006">(base) Namoore of this make I now mencioun </l>
<lb/><l n="1007">(base) But to Grisilde agayn wol I me dresse </l>
<lb/><l n="1008">(base) And telle hir constance and hir bisynesse </l>
<lb/><l n="1009">(base) Ful bisy was Grisilde in euery thyng </l>
<lb/><l n="1010">(base) That to the feste was apertinent </l>
<lb/><l n="1011">(base) Right noght was she abayst of hir clothyng </l>
<lb/><l n="1012">(base) Thogh it were rude and somdel eek to rent </l>
<lb/><l n="1013">(base) But with glad cheere to the yate is she went </l>
<lb/><l n="1014">(base) With oother folk to greete the Markysesse </l>
<lb/><l n="1015">(base) And after that dooth forth hir bisynesse </l>
<lb/><l n="1016">(base) With so glad cheere his gestes she receyueth </l>
<lb/><l n="1017">(base) And so konnyngly euerich in his degree </l>
<lb/><l n="1018">(base) That no defaute no man aparceyueth </l>
<lb/><l n="1019">(base) But ay they wondren what she myghte be </l>
<lb/><l n="1020">(base) That in so poure array was for to se </l>
<lb/><l n="1021">(base) And koude swich honour and reuerence </l>
<lb/><l n="1022">(base) And worthily they preysen hir prudence </l>
<pb n="25v" facs="SITT028a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1023">(base) In al this mene while she ne stente </l>
<lb/><l n="1024">(base) This mayde and eek hir brother to commende </l>
<lb/><l n="1025">(base) With al hir herte in ful benygne entente </l>
<lb/><l n="1026">(base) So wel that no man koude hir prys amende </l>
<lb/><l n="1027">(base) But at the laste whan that thise lordes wende </l>
<lb/><l n="1028">(base) To sitten doun to mete he gan to calle </l>
<lb/><l n="1029">(base) Grisilde as she was bisy in his halle </l>
<lb/><l n="1030">(base) Grisilde quod he as it were in his pley                </l>
<lb/><l n="1031">(base) How liketh thee my wyf and hir beautee </l>
<lb/><l n="1032">(base) Right wel quod she my lord for in good fey </l>
<lb/><l n="1033">(base) A fairer saw I neuere noon than she </l>
<lb/><l n="1034">(base) I prey to god yeue hire prosperritee </l>
<lb/><l n="1035">(base) And so hope I that he wol to yow sende </l>
<lb/><l n="1036">(base) Plesance ynogh vn to youre lyues ende </l>
<lb/><l n="1037">(base) O thyng biseke I yow and warne also </l>
<lb/><l n="1038">(base) That ye ne prike with no tormentynge </l>
<lb/><l n="1039">(base) This tendre mayden as ye han do mo </l>
<lb/><l n="1040">(base) For she is fostred in hir norissynge </l>
<lb/><l n="1041">(base) Moore tendrely and to my supposynge </l>
<lb/><l n="1042">(base) She koude nat aduersitee endure </l>
<lb/><l n="1043">(base) As koude a poure fostred creature </l>
<pb n="26r" facs="SITT028b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1044">(base) And whan this Walter saw hir pacience </l>
<lb/><l n="1045">(base) Hir glad cheere and no malice at al </l>
<lb/><l n="1046">(base) And he so ofte had doon to hir offence </l>
<lb/><l n="1047">(base) And she ay sad and constant as a wal </l>
<lb/><l n="1048">(base) Continuynge euere hir Innocence ouer al vbique </l>
<lb/><l n="1148-1">(base) With pacience Grisild he quiteth </l>
<lb/><l n="1049">(base) This sturdy Markys gan his herte dresse </l>
<lb/><l n="1050">(base) To rewen vp on hir wifly stedfastnesse </l>
<lb/><l n="1051">(base) This is ynogh Grisilde myn quod he </l>
<lb/><l n="1052">(base) Be now namoore agast ne yuele apayed </l>
<lb/><l n="1053">(base) I haue thy feith and thy benygnytee </l>
<lb/><l n="1153a">(base) Mankynde which that he wroght </l>
<lb/><l n="1054">(base) As wel as euere womman  was assayed </l>
<lb/><l n="1055">(base) In greet estat and poureliche arrayed </l>
<lb/><l n="1056">(base) Now knowe I deere wyf thy stedfastnesse </l>
<lb/><l n="1057">(base) And hire in armes took and gan hir kesse </l>
<lb/><l n="1058">(base) And she for wonder took of it no keep </l>
<lb/><l n="1059">(base) She herde nat what thyng he to hir seyde </l>
<lb/><l n="1060">(base) She ferde as she hadde stirt out of a sleep </l>
<lb/><l n="1060r">(base) Sche ferd as sche had stert oute of hir slepe </l>
<lb/><l n="1061">(base) Til she out of hir mazednesse abreyde </l>
<lb/><l n="1062">(base) Grisilde quod he by god that for vs deyde </l>
<lb/><l n="1063">(base) Thow art my wyf noon oother I haue </l>
<lb/><l n="1064">(base) Ne neuere hadde as god my soule saue </l>
<pb n="26v" facs="SITT029a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1065">(base) This is thy doghter which thow hast supposed </l>
<lb/><l n="1066">(base) To be my wyf that oother feithfully </l>
<lb/><l n="1067">(base) Shal be myn heir as I haue ay supposed </l>
<lb/><l n="1068">(base) Thow bare hym in thy body trewely </l>
<lb/><l n="1069">(base) At Boloigne haue I kept hem priuely </l>
<lb/><l n="1070">(base) Tak hem agayn for now maistow nat seye </l>
<lb/><l n="1071">(base) That thow hast lorn noon of thy children tweye </l>
<lb/><l n="1072">(base) And folk that oother weys han seyd of me </l>
<lb/><l n="1073">(base) I warne hem wel that I haue doon this dede </l>
<lb/><l n="1074">(base) For no malice ne for no crueltee </l>
<lb/><l n="1075">(base) But for tassaye in thee thy wommanhede </l>
<lb/><l n="1076">(base) And nat to sleen my children god forbede </l>
<lb/><l n="1077">(base) But for to kepe hem pryuely and stille </l>
<lb/><l n="1078">(base) Til I thy purpos knewe and al thy wille </l>
<lb/><l n="1079">(base) Whan she this herde aswowne doun she falleth </l>
<lb/><l n="1080">(base) For pitous ioye and after hir swownynge </l>
<lb/><l n="1081">(base) She bothe hir yonge children vn to hir calleth </l>
<lb/><l n="1082">(base) And in hir armes pitously wepynge </l>
<lb/><l n="1083">(base) Embraceth hem and tendrely kissynge </l>
<lb/><l n="1084">(base) Ful lyk a moder with hir salte terys </l>
<lb/><l n="1085">(base) She batheth bothe hir visage and hir herys </l>
<pb n="27r" facs="SITT029b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1086">(base) O which a pitous thyng it was to se </l>
<lb/><l n="1086-1">(base) O such a pitous þing it was to see </l>
<lb/><l n="1087">(base) Hir swownyng and hir humble voys to heere </l>
<lb/><l n="1088">(base) Grant mercy lord god thanke it yow quod she </l>
<lb/><l n="1089">(base) That ye han saued me my children deere </l>
<lb/><l n="1090">(base) Now rekke I neuere to been ded right heere </l>
<lb/><l n="1091">(base) Sith I stonde in your loue and in youre grace </l>
<lb/><l n="1092">(base) No fors of deeth ne whan my spirit pace </l>
<lb/><l n="1093">(base) O tendre o deere o yonge children myne </l>
<lb/><l n="1094">(base) Youre woful moder wende stedefastly </l>
<lb/><l n="1095">(base) That cruel houndes or som foul vermyne </l>
<lb/><l n="1096">(base) Hadde eten yow but god of his mercy </l>
<lb/><l n="1097">(base) And youre benygne fader tendrely </l>
<lb/><l n="1098">(base) Hath doon yow kept and in that same stounde </l>
<lb/><l n="1099">(base) Al sodeynly she swapte adoun to grounde </l>
<lb/><l n="1100">(base) And in hir swogh so sadly holdeth she </l>
<lb/><l n="1101">(base) Hir children two whan she gan hem tembrace </l>
<lb/><l n="1102">(base) That with greet sleghte and greet difficultee </l>
<lb/><l n="1103">(base) The children from hir arm they gonne arace </l>
<lb/><l n="1104">(base) O many a teer o many a pitous face </l>
<lb/><l n="1105">(base) Doun ran of hem that stoden hir bisyde </l>
<lb/><l n="1106">(base) Vnnethe aboute hir myghte they abyde </l>
<pb n="27v" facs="SITT030a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1107">(base) Walter hir gladeth and hir sorwe slaketh </l>
<lb/><l n="1108">(base) She riseth vp abaysed from hir traunce </l>
<lb/><l n="1109">(base) And euery wight hir ioye and feste maketh </l>
<lb/><l n="1110">(base) Til she hath caught agayn hir contenaunce </l>
<lb/><l n="1111">(base) Walter hir dooth so feithfully plesaunce </l>
<lb/><l n="1112">(base) That it was deyntee for to seen the cheere </l>
<lb/><l n="1113">(base) Bitwix hem two now they ben met yfeere </l>
<lb/><l n="1114">(base) Thise ladies whan that they hir tyme say </l>
<lb/><l n="1115">(base) Han taken hir and in to chambre goon </l>
<lb/><l n="1116">(base) And strepen hir out of hir rude aray </l>
<lb/><l n="1117">(base) And in a clooth of gold that brighte shoon </l>
<lb/><l n="1118">(base) With a coroune of many a riche stoon </l>
<lb/><l n="1119">(base) Vp on hir hed they in to halle hir broghte </l>
<lb/><l n="1120">(base) And ther she was honured as hir oghte </l>
<lb/><l n="1121">(base) Thus hath this pitous day a blisful ende </l>
<lb/><l n="1122">(base) For euery man and womman dooth his myght </l>
<lb/><l n="1123">(base) This day in murthe and reuel to dispende </l>
<lb/><l n="1124">(base) Til on the welkne shoon the sterres lyght </l>
<lb/><l n="1125">(base) For moore solempne in euery mannes syght </l>
<lb/><l n="1126">(base) This feste was and gretter of costage </l>
<lb/><l n="1127">(base) Than was the reuel of hir mariage </l>
<pb n="28r" facs="SITT030b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1128">(base) Ful many a yeer in heigh prosperitee </l>
<lb/><l n="1129">(base) Lyuen thise two in concord and in reste </l>
<lb/><l n="1130">(base) And richely his doghter maried he </l>
<lb/><l n="1131">(base) Vn to a lord oon of the worthyeste </l>
<lb/><l n="1132">(base) Of al Ytaille and thanne in pees and reste </l>
<lb/><l n="1133">(base) His wyues fader and his court he kepeth </l>
<lb/><l n="1134">(base) Til that the soule out of his body crepeth </l>
<lb/><l n="1135">(base) His sone succedeth in his heritage </l>
<lb/><l n="1136">(base) In reste and pees after his fader day </l>
<lb/><l n="1137">(base) And fortunat was eek his mariage </l>
<lb/><l n="1138">(base) Al putte he nat his wyf in gret assay </l>
<lb/><l n="1139">(base) This world is nat so strong it is no nay </l>
<lb/><l n="1140">(base) As it hath been in olde tymes yore </l>
<lb/><l n="1141">(base) And herkneth what this Auctour seith therfore </l>
<lb/><l n="1142">(base) This storie is seyd nat for that wyues sholde </l>
<lb/><l n="1143">(base) Folwen Grisilde as in humylitee </l>
<lb/><l n="1144">(base) For it were inportable thogh they wolde </l>
<lb/><l n="1145">(base) But for that euery wight in his degree </l>
<lb/><l n="1146">(base) Sholde be constant in aduersitee </l>
<lb/><l n="1147">(base) As was Grisilde therfore Petrak writeth </l>
<lb/><l n="1147a">(base) With pacience he Grisilde aquiteth </l>
<lb/><l n="1148">(base) This storie which he with heigh stile enditeth </l>
<pb n="28v" facs="SITT031a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1149">(base) For sith a womman was so pacient </l>
<lb/><l n="1150">(base) Vn to a mortal man wel moore vs oghte </l>
<lb/><l n="1151">(base) Receyuen al in gree that god vs sent </l>
<lb/><l n="1152">(base) For gret skile is he preue that he wroghte </l>
<lb/><l n="1153">(base) But he ne tempteth no man that he boghte </l>
<lb/><l n="1154">(base) As seith Seint Iame if ye his pistel rede </l>
<lb/><l n="1155">(base) He preueth folk al day it is no drede </l>
<lb/><l n="1156">(base) And suffreth vs as for oure excercise </l>
<lb/><l n="1157">(base) With sharpe scourges of aduersitee </l>
<lb/><l n="1158">(base) Ful ofte to be bete in sondry wise </l>
<lb/><l n="1159">(base) Nat for to knowe oure wyl for certes he </l>
<lb/><l n="1160">(base) Er we were born knew al oure freletee </l>
<lb/><l n="1161">(base) And for oure beste is al his gouernance </l>
<lb/><l n="1162">(base) Lat vs thanne lyue in vertuous suffrance </l>
<lb/><l n="1163">(base) But o word lordynges herkneth er I go </l>
<lb/><l n="1164">(base) It were ful hard to fynde now a dayes </l>
<lb/><l n="1165">(base) In al a town Grisildis thre or two </l>
<lb/><l n="1166">(base) For if that they were put to swiche assayes </l>
<lb/><l n="1167">(base) The gold of hem hath now so badde alayes </l>
<lb/><l n="1168">(base) With bras that thogh the coigne be fair at eye </l>
<lb/><l n="1169">(base) It wolde rather breste atwo than plye </l>
<pb n="29r" facs="SITT031b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1170">(base) For which heere for the wyues loue of Bathe </l>
<lb/><l n="1171">(base) Whos lyf and al hir secte god mayntene </l>
<lb/><l n="1172">(base) In heigh maistrie or ellis were it scathe </l>
<lb/><l n="1173">(base) I wol with lusty herte fressh and grene </l>
<lb/><l n="1174">(base) Seye yow a song to glade yow I wene </l>
<lb/><l n="1175">(base) And lat vs stynte of ernestful matere </l>
<lb/><l n="1176">(base) Herkneth my song that seith in this manere </l>
<lb/><l n="FRE">(base) Here is ended the tale of the clerk of Oxenford </l>

</div>
<div n="L13" type="G">
<lb/><l n="IRF">Lenvoye de Chaucer </l>
<lb/><l n="1"><hi rend="other1">G</hi>rysyld is dede . and eke hir pacience </l>
<lb/><l n="2">And bothe at onys beryed in ytayle </l>
<lb/><l n="3">For which I crye in opyn avdience </l>
<lb/><l n="4">No weddid man so hardy be to assayle </l>
<lb/><l n="5">His wyvis pacience in hope to fynde </l>
<lb/><l n="6">Grysyldes . for in certayn he schal fayle  </l>
<lb/><l n="7"><hi rend="other">O</hi> noble wyves ful of hygh prudence </l>
<lb/><l n="8">Late none humilite . your t<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>gys nayle </l>
<lb/><l n="9">Ne late none Clerk . haue cause or diligence </l>
<lb/><l n="10">To wryten of yow a story . of siche mvayle </l>
<lb/><l n="11">As of Grysyldys pacience and kynde </l>
<lb/><l n="12">Lest chichevache ȝow swolwe in hys entrayle </l>
<pb n="29v" facs="SITT032a.JPG"/>
<lb/><l n="13">Folowyth Ecco . þath holdeth no sylence </l>
<lb/><l n="14">But eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> answeryth at þe co<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>tertayle </l>
<lb/><l n="15">Beth not be daffed for yo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> Innocence </l>
<lb/><l n="16">But scharply . take on ȝow þe gou<am>̉</am><ex>er/re</ex>nayle </l>
<lb/><l n="17">Emprentith wele þis lesson in yo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> mynde </l>
<lb/><l n="18">For comyn <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>fyte . seth hit may a vayle  </l>
<lb/><l n="19">Ȝe archewyvis / stondith at defense </l>
<lb/><l n="20">Sith ȝe be strong as is a grete camyle </l>
<lb/><l n="21">Ne suffir not þat men do yow offense </l>
<lb/><l n="22">And sclendir wyvis felle as in batayle </l>
<lb/><l n="23">Beth egyr as is a tygre ȝonder in Inde </l>
<lb/><l n="24">Ay clappyth as a mylle I ȝow co<ex>̄</ex><am>m</am>nsayle  </l>
<lb/><l n="25">Ne drede hem nought . do hem no reu<am>̉</am><ex>er/re</ex>ens / </l>
<lb/><l n="26">For þough þi husbond armed be in mayle </l>
<lb/><l n="27">Þe arrowys of þⁱ crabbyd eloquens </l>
<lb/><l n="28">Schal <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>syn his bryst and eke his adurayle </l>
<lb/><l n="29">In gelosy . I rede eke þou hym bynde </l>
<lb/><l n="30">And þᵘ schalt make hym kowche as a quayle  </l>
<lb/><l n="31">If þᵘ be fayer . þer folk be in psence </l>
<lb/><l n="32">Schewe þᵘ þi visage and þyne apparayle </l>
<pb n="30r" facs="SITT032b.JPG"/>
<lb/><l n="33">Iff þou be foule be fre of þi dispense </l>
<lb/><l n="34">To gete þe frendis . do ay þi travayle </l>
<lb/><l n="35">Be of chere as lyght as leeff on lynde </l>
<lb/><l n="36">And let hem care . wepe . wrynge and wayle . </l>
<lb/><l n="FRL">Explicit /</l>

</div>
<div n="WBP" type="G">
<lb/><l n="1"><hi rend="other">E</hi>x<am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>ience thogh non auctorite </l>
<lb/><l n="2">were in þis worlde is ryght I nough for me </l>
<lb/><l n="3">to speke of wo þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> is in mariage </l>
<lb/><l n="4">but lordyng<am>ꝭ</am><ex>es</ex> seth I twelf / ȝere was of age </l>
<lb/><l n="5">thankyd be god þat / is eterne a lyve </l>
<lb/><l n="6">husbondis at the chirche dore haf I had fyve </l>
<lb/><l n="7">for I so oft haue I weddid be </l>
<lb/><l n="8">and alle were worthi me in hir degre </l>
<lb/><l n="9">but me was tolde certayn not long a goon is </l>
<lb/><l n="10">þat sith þat / crist ne went neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> but onys  </l>
<lb/><l n="11">to weddyng in þe cane of galile </l>
<lb/><l n="12">be þe same ensample thought I me </l>
<pb n="30v" facs="SITT033a.JPG"/>
<lb/><l n="13">þat I ne weddid schold be but onys </l>
<lb/><l n="14">lo herken which a scharp word for þe nonys </l>
<lb/><l n="15">bi side a wel ihu god and man </l>
<lb/><l n="16">spake in repve of þe samaritan </l>
<lb/><l n="17">thou hast had fyve husbondis qd he </l>
<lb/><l n="18">and þat iche man whiche þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> hath nowe the </l>
<lb/><l n="19">is not þⁱ husbond thus he seyde certeyn . </l>
<lb/><l n="20">what þat / he ment þ<am>̉</am><ex>er/re</ex>by I can not seyn            </l>
<lb/><l n="21">but þat I axe why the fiffte man </l>
<lb/><l n="22">was non husbond to þe samaritan </l>
<lb/><l n="23">howe many myght sche haue in mariage </l>
<lb/><l n="24">ȝit herde I ne neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> tellen in myn age </l>
<lb/><l n="25">vppon this noumbir diffinicio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="26">men may deme and glose vp and doun </l>
<lb/><l n="27">but wele I wote expresse w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> outen lye </l>
<lb/><l n="28">god bad vs wex and multiplie </l>
<lb/><l n="29">this gentyl tixt kan I vnderstande </l>
<lb/><l n="30">eke wele I wote he sayd my husbonde </l>
<lb/><l n="31">scholde lett fader and moder and take me </l>
<lb/><l n="32">but of non noumbre mencio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> made he </l>
<lb/><l n="33">of bygamie or of Octogamye </l>
<lb/><l n="34">whi scholde men speke of hit vilenye </l>
<lb/><l n="35">lo here þe wyse kyng / daun salomon   </l>
<pb n="31r" facs="SITT033b.JPG"/>
<lb/><l n="36">I trowe he had wyfys mo than on </l>
<lb/><l n="37">as wolde god it were leeful onto me </l>
<lb/><l n="38">to be refresshid half so ofte as he </l>
<lb/><l n="39">whiche a gyft of god had he for alle his wyfes </l>
<lb/><l n="40">no man hath suche þat nowe on lyve is </l>
<lb/><l n="41">god wote this noble kyng as to my wyt </l>
<lb/><l n="42">the first nyght had many a mery fyt </l>
<lb/><l n="43">with eche of hem so wele was hym on lyve   </l>
<lb/><l n="44">blessid be god that I haue wedded fyve </l>
<lb/><l n="44-1">of whiche I haue pikyd owt the best </l>
<lb/><l n="44-2">bothe of hir nether purs and of her chest </l>
<lb/><l n="44-3">dyu<am>̉</am><ex>er/re</ex>se scolys makyth diu<am>̉</am><ex>er/re</ex>se clerkys </l>
<lb/><l n="44-4">and diu<am>̉</am><ex>er/re</ex>se practik in many a sondry werkys </l>
<lb/><l n="44-5">makyth þe <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>fyte man full sekerly  </l>
<lb/><l n="44-6">of fyve husbondes scolyng am I </l>
<lb/><l n="45">wel come the sixte whan þat eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> he schal </l>
<lb/><l n="46">I wol not hym for sake nothing at al </l>
<lb/><l n="47">when my husbond is from þe world gon </l>
<lb/><l n="48">some cristenman schal wedde me a non </l>
<lb/><l n="49">for the apostil seyth þat I am free </l>
<lb/><l n="50">to wedde on goddis half where it liketh me </l>
<lb/><l n="51">he seyth to be weddid is no synne </l>
<lb/><l n="52">better is to be weddyd then to brynne </l>
<pb n="31v" facs="SITT034a.JPG"/>
<lb/><l n="53">what rekketh me þowe men say vilonye </l>
<lb/><l n="54">of schrewde lameth and of bygamye </l>
<lb/><l n="55">I wote wele Abrahᵃm was an holy man </l>
<lb/><l n="56">and iacob eke as ferforth as I can </l>
<lb/><l n="57">and eche of hem had wyfes mo þan two </l>
<lb/><l n="58">and many a nothir man also </l>
<lb/><l n="59">whan saugh ȝe eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> in any maner of age </l>
<lb/><l n="60">þat high god defendyd mariage </l>
<lb/><l n="61">by expresse wordis I pᵃy ȝow tellith me </l>
<lb/><l n="62">or where co<ex>̄</ex><am>m</am>ma<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>did he virginite </l>
<lb/><l n="63">I wote as wele as ȝe it is no drede </l>
<lb/><l n="64">whan þᵉ apostil spekyth of maydenhede </l>
<lb/><l n="65">he seyth þat pcept þerof had he non </l>
<lb/><l n="66">men may co<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>sel a woman to be on </l>
<lb/><l n="67">but co<ex>̄</ex><am>m</am>nsellyng is no co<ex>̄</ex><am>m</am>ma<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>dement </l>
<lb/><l n="68">he put it in oure owne Iuggement </l>
<lb/><l n="69">for had god co<ex>̄</ex><am>m</am>ma<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>dyd maydenhede </l>
<lb/><l n="70">þan had he dampned weddyng out of dede </l>
<lb/><l n="71">and certay if þ<am>̉</am><ex>er/re</ex> were no sede I sowe </l>
<lb/><l n="72">virginite . wherof þan scholde it growe </l>
<lb/><l n="73">pawle durst not co<ex>̄</ex><am>m</am>ma<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>den . at þe lest </l>
<lb/><l n="74">a thing of whiche his modir ȝaf non hest </l>
<lb/><l n="75">þe dart is set vp for virginite </l>
<lb/><l n="76">Cacche ho so may ho rennyth best / let se </l>
<pb n="32r" facs="SITT034b.JPG"/>
<lb/><l n="77">but þis worde is nat take of eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y wyght </l>
<lb/><l n="78">but there þat god wole ȝeve it of his myght </l>
<lb/><l n="79">I wote wel þe apostil was a mayde </l>
<lb/><l n="80">but natheles though he wrote and sayde </l>
<lb/><l n="81">he wolde þat eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y wyght were as he </l>
<lb/><l n="82">al nys but councel to virginite  </l>
<lb/><l n="83">and for to ben a wyf he yaf me leve </l>
<lb/><l n="84">of Indulgence . so it is not to repreve </l>
<lb/><l n="85">to wedde me if þat my make deye </l>
<lb/><l n="86">with outen excepcio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> of bigamye </l>
<lb/><l n="87">al were it good no woman for to touche </l>
<lb/><l n="88">he ment in his bed or in his / couche </l>
<lb/><l n="89">for <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>il is bothe fire and towe to assemble </l>
<lb/><l n="90">ȝe knowe what þis ensample may resemble </l>
<lb/><l n="91">this is al and some he helde virginite </l>
<lb/><l n="92">more <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>fite þan weddyng in freelte </l>
<lb/><l n="93">feelte slepe I but he and she </l>
<lb/><l n="94">wolde leden al hir lyff in chastite </l>
<lb/><l n="95">I graunt it wele I haue non envye </l>
<lb/><l n="96">though maynde<ex>̄</ex><am>m</am>hode pferre bigamye </l>
<lb/><l n="97">it lyketh hem to be clene in body and gost </l>
<lb/><l n="98">of myn estate I nyl make no bost </l>
<lb/><l n="99">ful wele ȝe knowe a lord in his housolde </l>
<pb n="32v" facs="SITT035a.JPG"/>
<lb/><l n="100">he hath not eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y vessel al of golde </l>
<lb/><l n="101">som ben of tree and done hir lord <am>ʆ</am><ex>ser/sir</ex>uise </l>
<lb/><l n="102">god clepyth to hym folke in sondry wyse </l>
<lb/><l n="103">and eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>ych hath of god a propre gyft </l>
<lb/><l n="104">som this som that as hem lest to skyft </l>
<lb/><l n="105">virginite is gret perfeccio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="106">and continence eke with devocio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>  </l>
<lb/><l n="107">but crist þat of <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>feccion is þe welle </l>
<lb/><l n="108">but not eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y wyght scholde go selle </l>
<lb/><l n="109">alle þat he had and go ȝeve it to þe poure </l>
<lb/><l n="110">and in suche wyse folowe hym <am>⁊</am><ex>and</ex> his fore </l>
<lb/><l n="111">he spake to hym þat wold leve <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>fitly </l>
<lb/><l n="112">and lordyng<am>ꝭ</am><ex>es</ex> be yo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> leue þat am not I </l>
<lb/><l n="113">I wil be stowe þe flo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> of al myn age </l>
<lb/><l n="114">in þe actis and in þe fruyt of mariage </l>
<lb/><l n="115">telle me also to what conclusio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="116">were membris I made of genacio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="117">and for what <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>fite was a wyght I wrought </l>
<lb/><l n="118">trustith right wele þei were not made for nought </l>
<lb/><l n="119">glose ho so wylle and say bothe vp and do<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="120">þat þei were Maked for purgacio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="121">of vrine bothe and othir thyng<am>ꝭ</am><ex>es</ex> smale </l>
<lb/><l n="122">and eke to knowe a femal from a male </l>
<pb n="33r" facs="SITT035b.JPG"/>
<lb/><l n="123">and for non oþir cause say ȝe no </l>
<lb/><l n="124">the ex<am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>ience wot wele it is not so </l>
<lb/><l n="125">so that þe clerk<am>ꝭ</am><ex>es</ex> be not w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> me wrothe </l>
<lb/><l n="126">I say þus þat þei be makyd for bothe </l>
<lb/><l n="127">þat is to sayn for office and for ease </l>
<lb/><l n="128">of engendrure þer we not god displease </l>
<lb/><l n="129">why schold men ellys in here bokys set </l>
<lb/><l n="130">þat a man schal ȝelde to his wyff his dett </l>
<lb/><l n="131">nowe wher with schold he make his payment </l>
<lb/><l n="132">if he ne vsed his sely instrement </l>
<lb/><l n="133">þan were þei made vppon a creature </l>
<lb/><l n="134">to purge vrine and eke for engendrure </l>
<lb/><l n="135">but I sey nought þat eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y wyght is holde </l>
<lb/><l n="136">þat hath suche harmes as I ȝow tolde </l>
<lb/><l n="137">to gon an vsen hem in engendrure </l>
<lb/><l n="138">þan schold men take of chastite no cure </l>
<lb/><l n="139">crist was a mayde and schapyn as a man </l>
<lb/><l n="140">and many an holy seynt syth þe world be gan </l>
<lb/><l n="141">ȝit lyved þei eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> in <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>fyte chastite </l>
<lb/><l n="142">I nel not envye no virginite </l>
<lb/><l n="143">let hem be bred of pured whyt seed </l>
<lb/><l n="144">and late vs wyves hote barly brede </l>
<lb/><l n="145">and ȝit w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> barley brede mark telle can </l>
<pb n="33v" facs="SITT036a.JPG"/>
<lb/><l n="146">þat our<am>̉</am><ex>er/re</ex> lord refresshid many a man </l>
<lb/><l n="147">in suche estate as god hath clepyd vs </l>
<lb/><l n="148">I wyl <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>seuer I am not precious </l>
<lb/><l n="149">In wyfhode I wyl vse myn insterment </l>
<lb/><l n="150">as frely as my maker hath it sent </l>
<lb/><l n="151">if I be daungerous god gyff me sorowe </l>
<lb/><l n="152">my husbond schal haue it bothe eve and morowe </l>
<lb/><l n="153">whan þat hym list come forth and pay his dett </l>
<lb/><l n="154">an husbond I wil haue I nel not lett /</l>
<lb/><l n="155">which schal be bothe my detto<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> and my thral </l>
<lb/><l n="156">and haue his tribulaco<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> with al </l>
<lb/><l n="157">vppon his fleyssh while I am hys wyff </l>
<lb/><l n="158">and haue þe poure duryng my lyff </l>
<lb/><l n="159">vppon his pro<am>ꝑ</am><ex>per/par</ex> body and not he </l>
<lb/><l n="160">ryght þus the apostil tolde it to me </l>
<lb/><l n="161">and bade oure husbondes for to loue vs wel </l>
<lb/><l n="162">al þis centence me lyketh eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y dele </l>
<lb/><l n="163">vp stert the <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>don and þat a none </l>
<lb/><l n="164">now dame qd he by god and be seynt Iohn </l>
<lb/><l n="165">ȝe ben a noble pchour as in þis caas /</l>
<lb/><l n="166">I was a bought to wedde a wyff alas </l>
<lb/><l n="167">what schold I it bye on my flessh so dere </l>
<lb/><l n="168">ȝit had I leu<am>̉</am><ex>er/re</ex> wedde no wyff to ȝere </l>
<lb/><l n="169">a byde qd sche my tale is not by gon </l>
<pb n="34r" facs="SITT036b.JPG"/>
<lb/><l n="170">nay þou schalt drynken of a noþ<am>̉</am><ex>er/re</ex> ton </l>
<lb/><l n="171">or þat I go schal sauo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> wors þan ale </l>
<lb/><l n="172">and whan þat I haue told forth my tale </l>
<lb/><l n="173">of tribulaco<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> þat is in mariage </l>
<lb/><l n="174">of whiche I am expert in al myn age </l>
<lb/><l n="175">þis is to seyn my self ben the worschip </l>
<lb/><l n="176">þan mayst þou chese wheþ<am>̉</am><ex>er/re</ex> þou wolt sipp </l>
<lb/><l n="177">of þat tonne þat I schal a broche </l>
<lb/><l n="178">be ware of hit or þat þou to nygh approche </l>
<lb/><l n="179">for I schal telle ensamplis mo þan ten </l>
<lb/><l n="180">who so þat wil not be ware by oþ<am>̉</am><ex>er/re</ex> men </l>
<lb/><l n="181">by hym schold oþ<am>̉</am><ex>er/re</ex> men correctid be </l>
<lb/><l n="182">the same wordys wryteth <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>tholomee </l>
<lb/><l n="183">rede it in his almagest and take hit there </l>
<lb/><l n="184">dame I wyl pᵃy ȝif ȝo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> wylle it were </l>
<lb/><l n="185">sayd þis <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>doner as ȝe began </l>
<lb/><l n="186">tellyth forth ȝo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> tale sparith for no man </l>
<lb/><l n="187">and teche vs ȝong men of / yo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> practike </l>
<lb/><l n="188">gladly syrs sith it may ȝow lyke </l>
<lb/><l n="189">but ȝit I pᵃy to al þis company </l>
<lb/><l n="190">if þat I speke aft<am>̉</am><ex>er/re</ex> my fantasy </l>
<lb/><l n="191">as taketh it not a greff þat I say </l>
<lb/><l n="192">for myn entent nys but for to play </l>
<lb/><l n="193">nowe <am>ʆ</am><ex>ser/sir</ex>e nowe wyl I telle forth my tale </l>
<pb n="34v" facs="SITT037a.JPG"/>
<lb/><l n="194">as eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> mote I drynke wyne or ale </l>
<lb/><l n="195">I schal say soth of husb<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>dys þat I had </l>
<lb/><l n="196">as iij of hem were good and ij of hem were bad </l>
<lb/><l n="197">þe thre men were gode ryche and Olde </l>
<lb/><l n="198">vnneth myght þei the statut holde </l>
<lb/><l n="199">in whiche þat þei were bo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>den vnto me </l>
<lb/><l n="200">ȝe wot wele what I mene of þis parde </l>
<lb/><l n="201">as help me god I laugh when I thynke </l>
<lb/><l n="202">howe petuousli on nyght I made hym to swynke </l>
<lb/><l n="203">but be my fay I told of hit no store </l>
<lb/><l n="204">þey me ȝevyn hir lond and hir tresore </l>
<lb/><l n="205">me nede not do no leng my diligence </l>
<lb/><l n="206">to wynne ther loue and don hem reu<am>̉</am><ex>er/re</ex>ence </l>
<lb/><l n="207">þei loued me so wele be god a boue </l>
<lb/><l n="208">þat I ne told no deynte of ther loue </l>
<lb/><l n="209">a wyse woma<ex>̄</ex><am>m</am> wole set hir eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> in on </l>
<lb/><l n="210">to gete hir loue þer sche hath non </l>
<lb/><l n="211">but sith I had hym holy in myn hond </l>
<lb/><l n="212">and after þei had ȝevyn me al hir lond </l>
<lb/><l n="213">what schold I taken hede hem for to plese </l>
<lb/><l n="214">but ȝif it were for my <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>fyt and myn ese </l>
<lb/><l n="215">I set hem so a werke by my fay </l>
<lb/><l n="216">þat many a nyght þei songen welleway </l>
<lb/><l n="217">þe bacon was not fet for hem I trowe </l>
<pb n="35r" facs="SITT037b.JPG"/>
<lb/><l n="218">þat some men haue in Essex at donmowe </l>
<lb/><l n="219">I gou<am>̉</am><ex>er/re</ex>nyd hem so wele aft<am>̉</am><ex>er/re</ex> my lawe </l>
<lb/><l n="220">þat eche of hem was ful blisful and ful fawe </l>
<lb/><l n="221">to brynge me gay thyng<am>ꝭ</am><ex>es</ex> from þe feire </l>
<lb/><l n="222">þei were ful glad whan I spake to hem fayre </l>
<lb/><l n="223">for god it wote I chyd hem so spytously </l>
<lb/><l n="224">nowe herkenyth how I  bare me <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>perly </l>
<lb/><l n="225">ȝow wyse wyffys þat can vnderstond </l>
<lb/><l n="226">þus schal ȝe speke and bere þem wrong on hond </l>
<lb/><l n="227">for half so boldely can þer no man </l>
<lb/><l n="228">swere and lye as can a woman </l>
<lb/><l n="229">and I say it not by wyfes þat ben wyse </l>
<lb/><l n="230">but if it be when þei ben mys avyse </l>
<lb/><l n="231">a wyse wyff if þat sche can hir gode </l>
<lb/><l n="232">schal bere hym on hond þe cowe is wode </l>
<lb/><l n="233">and take wytnesse of hir owne mayde </l>
<lb/><l n="234">of hir assent but herkenyth howe I seyde </l>
<lb/><l n="235">Syr olde kaynard is þis þyn array </l>
<lb/><l n="236">whi is my neybores wyff so gay </l>
<lb/><l n="237">sche is honoured ou<am>̉</am><ex>er/re</ex>al þer sche goth </l>
<lb/><l n="238">I sit at home and haue no thrifty cloth </l>
<lb/><l n="239">what doist thou at my neybores house </l>
<lb/><l n="240">is sche so fayer and þou so amerouse </l>
<lb/><l n="241">what ro<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>ne ȝe w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> our maydenys benedicite </l>
<lb/><l n="242"><am>ʆ</am><ex>ser/sir</ex> olde lecho<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> late þi Iapys be . </l>
<pb n="35v" facs="SITT038a.JPG"/>
<lb/><l n="243">and if I haue a gosship or a frende </l>
<lb/><l n="244">w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> outen gylt þᵘ chydest as it were a fende </l>
<lb/><l n="245">if þat I walke or playe vntyl his hous </l>
<lb/><l n="246">þou comest home as dronken as any mous </l>
<lb/><l n="247">and pchist on þⁱ benche w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> euyl preef </l>
<lb/><l n="248">þou seyst to me it is a gret myschief </l>
<lb/><l n="249">to wedde a pore woma<ex>̄</ex><am>m</am> for costage </l>
<lb/><l n="250">and if sche be riche and of high parage </l>
<lb/><l n="251">þan seist þou it is a tormentry </l>
<lb/><l n="252">to suffren hir pride and hir  malyncoly </l>
<lb/><l n="253">and iff þat sche be fayer thou verry knave </l>
<lb/><l n="254">thou seyst þat eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y hurlo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> wil hir haue </l>
<lb/><l n="255">sche may no while in chastite abyde </l>
<lb/><l n="256">þat is assayled on eche a syde </l>
<lb/><l n="257">þᵘ sayst þat s<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> folk desiren vs for richesse </l>
<lb/><l n="258">s<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> for our schap som for our fayernesse </l>
<lb/><l n="259">and s<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> for sche can synge and da<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>nce  </l>
<lb/><l n="260">and s<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> for gentilnesse and s<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> for daliaunce </l>
<lb/><l n="261">s<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> for hir handes and hir armes smal </l>
<lb/><l n="262">þus goith al to þe devyl be þi tale </l>
<lb/><l n="263">þou seist men may kepe a castel wal </l>
<lb/><l n="264">if may so long be assayled ou<am>̉</am><ex>er/re</ex> al </l>
<lb/><l n="265">and if þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> sche be foule þou seist þat sche </l>
<lb/><l n="266">coveytyth eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y ma<ex>̄</ex><am>m</am> þat sche may see </l>
<pb n="36r" facs="SITT038b.JPG"/>
<lb/><l n="267">For as a spaynel sche wole on hym lepe </l>
<lb/><l n="268">tyl þat sche fynde som ma<ex>̄</ex><am>m</am> hir to schepe </l>
<lb/><l n="269">ne non so grey goos gothe in þe lake </l>
<lb/><l n="270">as þou seyst wil ben with oute a make </l>
<lb/><l n="271">and seist it is an hard thyng for to welde </l>
<lb/><l n="272">a thynge þat noman wil his thankes helde </l>
<lb/><l n="273">thou seist lorel whan þᵘ goist to bedde </l>
<lb/><l n="274">how þat no wyseman nedith to wedde </l>
<lb/><l n="275">ne no man þat entendith vnto hevyn </l>
<lb/><l n="276">with wylde thond / dynt and fire levyn </l>
<lb/><l n="277">mote þⁱ welked nekke be to broke </l>
<lb/><l n="278">þou seist þat droppyng houses and eke smoke </l>
<lb/><l n="279">and chydyng wyfes maketh men to fle </l>
<lb/><l n="280">out of hir owne houses a bndicite </l>
<lb/><l n="281">what eylyth siche an oldema<ex>̄</ex><am>m</am> for to chide </l>
<lb/><l n="282">þou seist þat we wyfes wil our vicis hide </l>
<lb/><l n="283">tyl we fast ben and þan we wil hem shewe </l>
<lb/><l n="284">wele may þat be a <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>verbe of a schrewe </l>
<lb/><l n="285">þou seist þat Oxen asses hors an ho<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>des </l>
<lb/><l n="286">þei ben assayd at dyuerse sto<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>des </l>
<lb/><l n="287">bacyns lavo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex>s or men hem bye </l>
<lb/><l n="288">sponis and stolis and al suche husbondrye </l>
<lb/><l n="289">and also clothis pottis and array </l>
<lb/><l n="290">but folk of wyfes make non assay </l>
<pb n="36v" facs="SITT039a.JPG"/>
<lb/><l n="291">tyl þei be wedded olde dottard schrewe </l>
<lb/><l n="292">þan seist þou we wil our vices schewe </l>
<lb/><l n="293">þou seist also þat it displesith me </l>
<lb/><l n="294">but if þat þou wilt preyse my beaute </l>
<lb/><l n="295">and but þou poure al day in my face </l>
<lb/><l n="296">and clepe me fayer dame in eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y place </l>
<lb/><l n="297">and but þou make a fest on þat day </l>
<lb/><l n="298">þat I was born and make me fressh and gay </l>
<lb/><l n="299">and but þou do to my norys honour </l>
<lb/><l n="300">and to my chambrer with in my boure </l>
<lb/><l n="301">and to my faders folkys and my allies </l>
<lb/><l n="302">thus seist þou olde barel ful of lyes </l>
<lb/><l n="303">and ȝit of our apprentise Ianekyn </l>
<lb/><l n="304">for his crispe here shynyng as golde fyn </l>
<lb/><l n="305">and for he squierthe me vp and down </l>
<lb/><l n="306">ȝit hast þou caught a false suspecciou </l>
<lb/><l n="307">I wyl hym not þowe þᵘ were dede to morowe </l>
<lb/><l n="308">but telle me whi þou hidist with sorowe </l>
<lb/><l n="309">þe keyes of my chest al day fro me </l>
<lb/><l n="310">it is my good as wele as thyne <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>de </l>
<lb/><l n="311">what wenist þᵘ to make an Ideot of our dame </l>
<lb/><l n="312">nowe bi þat lord þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> callyd is seynt Iame </l>
<lb/><l n="313">þᵘ shalt not bothe þowe þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> þᵘ were wode </l>
<lb/><l n="314">be mast<am>̉</am><ex>er/re</ex> of my body and eke of my gode </l>
<pb n="37r" facs="SITT039b.JPG"/>
<lb/><l n="315">þat on þou schalt for gon magre thyn Ien </l>
<lb/><l n="316">what helpith it of me to enquere or spyen </l>
<lb/><l n="317">I trowe þou woldest lok me in þyn chest </l>
<lb/><l n="318">thou scholdest say wyfe go where þe lest </l>
<lb/><l n="319">take your disportis I nyl leve no talys </l>
<lb/><l n="320">I knowe ȝow for a trewe wyfe dame Alys </l>
<lb/><l n="321">we loue no man þat taketh kepe or charge </l>
<lb/><l n="322">where þat we gon we wil be at our large </l>
<lb/><l n="323">of al men blessid mote he be </l>
<lb/><l n="324">the wise astrologion davn <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>tholome </l>
<lb/><l n="325">that seith this <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>u<am>̉</am><ex>er/re</ex>be in his almygeste </l>
<lb/><l n="326">of al men his wisdom is þe hieste </l>
<lb/><l n="327">þat recketh neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> who hath þe worlde in honde </l>
<lb/><l n="328">bi this <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>u<am>̉</am><ex>er/re</ex>be þou schalt vnderstonde </l>
<lb/><l n="329">haue þou I nough what dare ye recke or care </l>
<lb/><l n="330">howe mery þat othir folkys fare </l>
<lb/><l n="331">for certeyn olde dottard by your leue </l>
<lb/><l n="332">ȝe schal haue queyte right inough at eve   </l>
<lb/><l n="333">he is a gret nygard þat wolde werne       </l>
<lb/><l n="334">a man to light a candel at his lant<am>̉</am><ex>er/re</ex>ne         </l>
<lb/><l n="335">he schal haue neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> þe lesse lyght <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>de </l>
<lb/><l n="336">hast þou I nough þou darst not pla<ex>̄</ex><am>m</am>ynthe </l>
<lb/><l n="337">þou seist also þat if we make vs gay </l>
<lb/><l n="338">with clothyng and w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> pciouse array </l>
<pb n="37v" facs="SITT040a.JPG"/>
<lb/><l n="339">that it is <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>el of our chastite </l>
<lb/><l n="340">and ȝit with sorowe þou moste enforce þe </l>
<lb/><l n="341">and say these wordys i<ex>̄</ex><am>m</am> þe apostelis name </l>
<lb/><l n="342">In habit made with chastite and schame </l>
<lb/><l n="343">ȝe women schul apparel ȝow qd he </l>
<lb/><l n="344">nought in tressid here and gay perre </l>
<lb/><l n="345">as perlis ne with gold clothes ryche </l>
<lb/><l n="346">after thi tixt ne after þⁱ rubrike </l>
<lb/><l n="347">I wil not werke as moche as a gnat </l>
<lb/><l n="348">þou seydist this þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I was lyke a cat </l>
<lb/><l n="349">but ho so wyl seenge wele a cattys skyn </l>
<lb/><l n="350">than wolde þe cat wele dwelle in his yn </l>
<lb/><l n="351">and if þe cattis skyn be slyke and gay </l>
<lb/><l n="352">sche wole not dwelle in house half a day </l>
<lb/><l n="353">but forth sche wil or any day be dawyd </l>
<lb/><l n="354">to schewen hir skyn  and gon a catewrawed </l>
<lb/><l n="355">this is to sey If I be gay syr shrewe </l>
<lb/><l n="356">I wil renne out my berel for to shewe </l>
<lb/><l n="357">sir olde fole what helpith þe for to spien </l>
<lb/><l n="358">thou þᵘ preyse argus with this .C. yen </l>
<lb/><l n="359">to be my ward cors as he can best </l>
<lb/><l n="360">in feyth he schal not kepe me but my lest </l>
<lb/><l n="361">ȝit I cowde make his berde so mote I the </l>
<lb/><l n="362">þou seyst eke þat þ<am>̉</am><ex>er/re</ex> ben thyngis thre </l>
<pb n="38r" facs="SITT040b.JPG"/>
<lb/><l n="363">the whiche thyng<am>ꝭ</am><ex>es</ex> troublen al þis erth </l>
<lb/><l n="364">and þat no wyght may endure þe ferth </l>
<lb/><l n="365">O leue <am>ʆ</am><ex>ser/sir</ex> shrewe ih<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> short þⁱ lyff </l>
<lb/><l n="366">ȝit pchist þou and seist an hateful wyff </l>
<lb/><l n="367">I rekenyd is for on of þese mischa<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>ces </l>
<lb/><l n="368">ben ther non othir of these resemblaunces </l>
<lb/><l n="369">that ȝe may lykene your <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>aboles to </l>
<lb/><l n="370">but if a sely wyf be on of tho </l>
<lb/><l n="371">þou lykene eke womannys loue to helle </l>
<lb/><l n="372">to bareyn lond þ<am>̉</am><ex>er/re</ex> no wat<am>̉</am><ex>er/re</ex> may dwelle </l>
<lb/><l n="373">thou lyknest vs also to wylde fire </l>
<lb/><l n="374">the more it brennyth þe more it hath desire </l>
<lb/><l n="375">to co<ex>̄</ex><am>m</am>sume eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y thyng þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> brent wil be </l>
<lb/><l n="376">þou seist right as wormes schendith a tre </l>
<lb/><l n="377">ryght so a wyff distroieth hir husbond </l>
<lb/><l n="378">þat knowen þei þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> ben to wyffes bond </l>
<lb/><l n="379">lordyng<am>ꝭ</am><ex>es</ex> ryght as ȝe haue vndirstande </l>
<lb/><l n="380">had I styffly myn olde husbondis on hande </l>
<lb/><l n="381">þat þus þei seyden in hir dronkynnesse </l>
<lb/><l n="382">and al was fals but þat I toke witnesse </l>
<lb/><l n="383">of Iankyn and of my nece also </l>
<lb/><l n="384">o lord þe peyne I did hym and þe wo </l>
<lb/><l n="385">ful gyltles by goddys swete pyne </l>
<lb/><l n="386">for as an hors I cowde byte and whyne </l>
<pb n="38v" facs="SITT041a.JPG"/>
<lb/><l n="387">I cowde playne and ȝit was I in þe gylt </l>
<lb/><l n="388">or ellys I had often tymes be spylt </l>
<lb/><l n="389">who so first cometh to þe mylle first grynt </l>
<lb/><l n="390">I playned first so was our werre stynt </l>
<lb/><l n="391">they were ful glad to excusen hem blyue </l>
<lb/><l n="392">of thyng thei neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> gylt in al hir lyue </l>
<lb/><l n="393">and of wenches wolde I beren hem on honde </l>
<lb/><l n="394">whan þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> for syke vnnethes þei myght stonde </l>
<lb/><l n="395">ȝit ticled I his hert for þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he </l>
<lb/><l n="396">wende þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I had of hym so gret chierste </l>
<lb/><l n="397">I swore þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> al my walkyng out be nyght </l>
<lb/><l n="398">is for to espie wenches þat he dyght </l>
<lb/><l n="399">vnder þat coloure had I many a mirthe </l>
<lb/><l n="400">for al suche wyt is ȝouen vs in oure birthe </l>
<lb/><l n="401">disceyte wepyng spynnyng god hath yeue </l>
<lb/><l n="402">to women kendely while þat þei may lyue </l>
<lb/><l n="403">and þus of on thyng I may avaunte me </l>
<lb/><l n="404">at þe ende I had þe bett<am>̉</am><ex>er/re</ex> in eche degre </l>
<lb/><l n="405">by slight or force or som man athyng </l>
<lb/><l n="406">as by co<ex>̄</ex><am>m</am>tinuel murmo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> and grucchyng </l>
<lb/><l n="407">namely a bedde had þei myscha<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>nce </l>
<lb/><l n="408">þere wolde I chyde and don hem no plesa<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>ce </l>
<lb/><l n="409">I wolde no lenger in þe bed a byde </l>
<lb/><l n="410">If þat I felt his arme ou<am>̉</am><ex>er/re</ex> my syde </l>
<pb n="39r" facs="SITT041b.JPG"/>
<lb/><l n="411">tyl he had made hys raumson on to me </l>
<lb/><l n="412">than wolde I sufferen hym to don his nycite </l>
<lb/><l n="413">and þerfore eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>yman his tale telle </l>
<lb/><l n="414">wyn ho so may for al is for to selle </l>
<lb/><l n="415">wyth empty hond men may not haukys lure </l>
<lb/><l n="416">for wynnyng wolde I al his lust endure </l>
<lb/><l n="417">and make me a feyned appetite </l>
<lb/><l n="418">and ȝit in bakon had I neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> delict </l>
<lb/><l n="419">þat made me eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> þat I wolde hym chyde </l>
<lb/><l n="420">for though þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> þe pope had seten hym be syde </l>
<lb/><l n="421">I wolde not spare hym at his owne borde </l>
<lb/><l n="422">for bi my trouthe I quytt hym eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y worde  </l>
<lb/><l n="423">as helpe me verry god omi<ex>̄</ex><am>m</am>potent </l>
<lb/><l n="424">though I ryght nowe schold make my testame<ex>̄</ex><am>m</am>t </l>
<lb/><l n="425">I owe hym not a worde þat it nys quyt </l>
<lb/><l n="426">I brought it so a bought by my wyt </l>
<lb/><l n="427">þat þei most ȝeue it vp for þe best </l>
<lb/><l n="428">or ellys had we neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> ben in rest /</l>
<lb/><l n="429">for þowe he had loked as wood as a lyon </l>
<lb/><l n="430">ȝit scholde he fayle of his co<ex>̄</ex><am>m</am>clusion </l>
<lb/><l n="431">then wolde I sey good loue take kepe </l>
<lb/><l n="432">how mekely loketh wylkyn oure schepe </l>
<lb/><l n="433">com nere my spouse let me baa ȝour cheke </l>
<lb/><l n="434">ȝe scholde be al pacient and meke </l>
<pb n="39v" facs="SITT042a.JPG"/>
<lb/><l n="435">and haue a swete spiced co<ex>̄</ex><am>m</am>science </l>
<lb/><l n="436">sith ȝe so pche ob Iob is pacience </l>
<lb/><l n="437">soffreth al way sith ȝe so wele can pche </l>
<lb/><l n="438">and but ȝe do certayn we schal ȝow teche </l>
<lb/><l n="439">that it is fayer to haue a wyff in pes </l>
<lb/><l n="440">on of vs two most bowe dowteles </l>
<lb/><l n="441">and sith a man is more resonable </l>
<lb/><l n="442">than woma<ex>̄</ex><am>m</am> is ȝe most be sufferabyl </l>
<lb/><l n="443">what eylyth ȝow þus to grucche and grone </l>
<lb/><l n="444">it is for ȝe wolde haue my quaynt a lone </l>
<lb/><l n="445">we take it al . lo haue it eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y dele </l>
<lb/><l n="446">petir I schrewe ȝow but ȝe loue hit wele </l>
<lb/><l n="447">for if I wolde sel my beal choose </l>
<lb/><l n="448">I cowde walke as fressh as is a rose </l>
<lb/><l n="449">but I wol kepe it for your owne toth </l>
<lb/><l n="450">ȝe be to blame be god I say ȝow soth </l>
<lb/><l n="451">suche man of wordis had we on honde </l>
<lb/><l n="452">nowe wil I speke of my first husbonde </l>
<lb/><l n="453">my first husbond was a reuelour </l>
<lb/><l n="454">this is to seyn he had a <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>amour </l>
<lb/><l n="455">and I was yong and ful of ragerie </l>
<lb/><l n="456">stiborn and strong and Ioly as a pye </l>
<lb/><l n="457">wele cowde I da<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>nce to an harpe smale </l>
<lb/><l n="458">and synge I wys as a nyghttyngale </l>
<pb n="40r" facs="SITT042b.JPG"/>
<lb/><l n="459">whan I had dronke a draught of swete wyne </l>
<lb/><l n="460">Metullius the foule cherle the swyne </l>
<lb/><l n="461">þat with a staff by raft his wyf is lyf </l>
<lb/><l n="462">for sche dronke wyne . though I had ben his wyf </l>
<lb/><l n="463">he sholde not haue da<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>ntyd me fro drynke </l>
<lb/><l n="464">and after wyne . on venus must I thynke </l>
<lb/><l n="465">for al so syker as colde engenderyth the hayle </l>
<lb/><l n="466">a lykorous mouth most haue a licorous tayle </l>
<lb/><l n="467">In women vinolent is no defense </l>
<lb/><l n="468">this knowyth lecherous / by ex<am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>ience </l>
<lb/><l n="469">but lord cryst / whan it remembryth me </l>
<lb/><l n="470">apon my ȝouthe and apon my Iolite </l>
<lb/><l n="471">hit ticleth me a boute my hert rote </l>
<lb/><l n="472">vnto this day hit doth myn hert bote </l>
<lb/><l n="473">that I haue had my world as in my tyme </l>
<lb/><l n="474">but age alas that al wyl envenime </l>
<lb/><l n="475">hath me beraft my beaute and my pyth </l>
<lb/><l n="476">let hit go fare wele þe devyl go þer wyth </l>
<lb/><l n="477">the flour is gon þ<am>̉</am><ex>er/re</ex> nys no more to telle </l>
<lb/><l n="478">the bran as I best can now mote I selle </l>
<lb/><l n="479">but ȝit to be ryght mery wol I fonde </l>
<lb/><l n="480">now wil  I telle ȝow of my secunde husbond </l>
<lb/><l n="481">I say I had in myn hert gret dispite </l>
<lb/><l n="482">þat he of any othir had delite </l>
<pb n="40v" facs="SITT043a.JPG"/>
<lb/><l n="483">but he was quyte by god and bi seynt Ioce </l>
<lb/><l n="484">I made hym of þe same wode a croce </l>
<lb/><l n="485">not of my body in no foule manere </l>
<lb/><l n="486">but certeynly I made folke suche chere </l>
<lb/><l n="487">þat in his owne grece I made hym frye </l>
<lb/><l n="488">for anger and for verry Ielosye </l>
<lb/><l n="489">bi god in erthe I was his purgatory </l>
<lb/><l n="490">for which I hope his soule be in glory </l>
<lb/><l n="491">for god it wote he sat ful oft and song </l>
<lb/><l n="492">whan þat his scho ful bytterly hym wrong </l>
<lb/><l n="493">þer was no wyght saff god and he þat wyst </l>
<lb/><l n="494">in many wyse how sore I hym twyst </l>
<lb/><l n="495">he dyed whan I cam from Ierusalem </l>
<lb/><l n="496">and lyeth I buryed vnder þe rode bem </l>
<lb/><l n="497">al is hys toumbe not so curious </l>
<lb/><l n="498">as was þe sepulture of hym darious </l>
<lb/><l n="499">whiche þat appelles wrought subtelly </l>
<lb/><l n="500">hit is but wast to bury hym pciously </l>
<lb/><l n="501">let hym fare wele god ȝeue his soule good reste </l>
<lb/><l n="502">he is nowe in grave and dede in his cheste </l>
<lb/><l n="503">¶ Now of my thirde husbond wolle I telle </l>
<lb/><l n="504">god let his sowle neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> come in helle </l>
<lb/><l n="505">and ȝit he was to me the moste shrewe </l>
<lb/><l n="506">and þat feele I vnder my rybbys al by rewe </l>
<pb n="41r" facs="SITT043b.JPG"/>
<lb/><l n="507">and eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> shal to myn endyng day </l>
<lb/><l n="508">but in oure bed he was fressh and gay </l>
<lb/><l n="509">and þ<am>̉</am><ex>er/re</ex> w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> also wele cowde he me glose </l>
<lb/><l n="510">whan þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he wolde haue my beal chose </l>
<lb/><l n="511">þat þough he had ben bete in eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y bone </l>
<lb/><l n="512">he coude wynne my loue agayn a none </l>
<lb/><l n="513">I trowe I louyd hym best for þat he </l>
<lb/><l n="514">was of his loue so daungerous to me </l>
<lb/><l n="515">we wome<ex>̄</ex><am>m</am> haue if þat I schal not lye </l>
<lb/><l n="516">In this mat<am>̉</am><ex>er/re</ex> a quaynte fantasy </l>
<lb/><l n="517">wayte what þing we may not lightly haue </l>
<lb/><l n="518">þeraft<am>̉</am><ex>er/re</ex> wil we crie al day and craue </l>
<lb/><l n="519">for bede vs a thyng and þat desire we </l>
<lb/><l n="520">pce on vs and þan wole we fle </l>
<lb/><l n="521">w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> daunger vtter we al our chaffere </l>
<lb/><l n="522">grete pce at market makyth dere ware </l>
<lb/><l n="523">and to gret chepe is holde at lytyl p<am>ⁱ</am><ex>ri</ex>ce </l>
<lb/><l n="524">this knowyth eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y woman þat is wyce </l>
<lb/><l n="525">Mi fourth husbond god his soule bles </l>
<lb/><l n="526">whiche I toke for loue and no riches </l>
<lb/><l n="527">he som tyme was a clerk of oxinford </l>
<lb/><l n="528">and had left scole and went at home to bord </l>
<lb/><l n="529">with my gossib dwellyng in owre town </l>
<lb/><l n="530">god haue hir soule hir name was Alison </l>
<pb n="41v" facs="SITT044a.JPG"/>
<lb/><l n="531">sche knewe myn hert and eke my p<am>ⁱ</am><ex>ri</ex>vite </l>
<lb/><l n="532">bet þan owre <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>ysh prest so mote I the </l>
<lb/><l n="533">to hyr be wreyd I my co<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>sel al </l>
<lb/><l n="534">for had my husbond pyst on a wal </l>
<lb/><l n="535">or done any thyng þat schold haue cost hys lyf </l>
<lb/><l n="536">and to hir and to a nothyr worthi wyf </l>
<lb/><l n="537">and to my nece þat I lovyd welle </l>
<lb/><l n="538">I wolde haue tolde his co<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>sel eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y del </l>
<lb/><l n="539">and so I did ful oft god it wote </l>
<lb/><l n="540">þat made his face rede and hote </l>
<lb/><l n="541">for verry schame and blamed hym self for he </l>
<lb/><l n="542">had tolde me so grete a privite </l>
<lb/><l n="543">and so by fyl þat ons in a lent </l>
<lb/><l n="544">so ofte tymes I to my gossip went </l>
<lb/><l n="545">for eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> ȝit I louyd to be gay </l>
<lb/><l n="546">and for to walke in Marche april and may </l>
<lb/><l n="547">fro hous to hous to here sondri talys </l>
<lb/><l n="548">that Iankyn clerke and my gossib dam alis </l>
<lb/><l n="549">and I my self vnto þe felde I went </l>
<lb/><l n="550">my husbond was at london al þat lent </l>
<lb/><l n="551">and I had þe bett<am>̉</am><ex>er/re</ex> leyser for to pleye </l>
<lb/><l n="552">and for to see and eke for to seye </l>
<lb/><l n="553">of lusti folk what wist I where my gᵃce </l>
<lb/><l n="554">was shape for to be or in what place </l>
<pb n="42r" facs="SITT044b.JPG"/>
<lb/><l n="555">and þ<am>̉</am><ex>er/re</ex>fore I made my visitacio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>s </l>
<lb/><l n="556">to vigiles and to <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>cessio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>s </l>
<lb/><l n="557">to pchyng<am>ꝭ</am><ex>es</ex> eke and to these pilgⁱmages </l>
<lb/><l n="558">to playes of mⁱacles and of mariages </l>
<lb/><l n="559">and werid vppon me my gay scarlet gytes </l>
<lb/><l n="560">thise wormes thise motthis and þes mytes </l>
<lb/><l n="561">apon my <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>el fret hem neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> a dele </l>
<lb/><l n="562">wotest þou whi for þei were vsed wele </l>
<lb/><l n="563">now wil I telle forth what happid me </l>
<lb/><l n="564">I say þat in the feldys walkyd we </l>
<lb/><l n="565">tyl trewly we had suche daliaunce </l>
<lb/><l n="566">this Clerk and I of my purviaunce </l>
<lb/><l n="567">I spake to hym and sayde how that he </l>
<lb/><l n="568">ȝif I were wedowe he sholde wed me </l>
<lb/><l n="569">for certaynli I say it for no boba<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>ce </l>
<lb/><l n="570">ȝit was I neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> with out purvia<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>ce </l>
<lb/><l n="571">of mariage and more thyng eke </l>
<lb/><l n="572">I holde a mouse is hert not worth a leke </l>
<lb/><l n="573">that hath but on hole to stirt in to </l>
<lb/><l n="574">and if þat fayle than al is do </l>
<lb/><l n="575">but now <am>ʆ</am><ex>ser/sir</ex>e let me se what I schal sayn </l>
<lb/><l n="576">a ha bi god I haue my tale a gayn </l>
<lb/><l n="577">when þat my husbond was on bere </l>
<lb/><l n="578">I wept and made a sory chere </l>
<pb n="42v" facs="SITT045a.JPG"/>
<lb/><l n="579">as wyfes mote for it is þe vsage </l>
<lb/><l n="580">and with my kerchief cou<am>̉</am><ex>er/re</ex>yd I mi visage </l>
<lb/><l n="581">but for þat I was purveid of a make </l>
<lb/><l n="582">I wept but smal and þat I vnder take </l>
<lb/><l n="583">to chirche was my husbond born on morowe </l>
<lb/><l n="584">w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> neghborys þat for hym made sorowe </l>
<lb/><l n="585">and Iankyn oure clerk was on of tho </l>
<lb/><l n="586">as helpe me god whan I saw hym go </l>
<lb/><l n="587">after þe beere me þought he had a peyre </l>
<lb/><l n="588">of legges and fet so clene and fayre </l>
<lb/><l n="589">þat al myn hert I ȝaf vnto his holde </l>
<lb/><l n="590">he was I trowe of twenti wint<am>̉</am><ex>er/re</ex> olde </l>
<lb/><l n="591">and I was fourty if I schal sey sothe </l>
<lb/><l n="592">and ȝit I had alway a coltys tothe </l>
<lb/><l n="593">gapt tothyd I was and þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> bi cam me wel </l>
<lb/><l n="594">I had þe prente of seynt venus seel </l>
<lb/><l n="595">as helpe me god I was a lustion </l>
<lb/><l n="596">fayer ryche and fressh and welbigon </l>
<lb/><l n="597">and trewli as myn husbondis tolde me </l>
<lb/><l n="598">I had þe best quoniam þat myght be  </l>
<lb/><l n="598-1">for certis I am ful venerien </l>
<lb/><l n="598-2">in felyng and myn hert is marcien </l>
<lb/><l n="598-3">venus me gaf my lust mi likorousenesse </l>
<lb/><l n="598-4">and marce ȝaf me my sturdi hardinesse </l>
<pb n="43r" facs="SITT045b.JPG"/>
<lb/><l n="599">myn ascendent was taure and marce ther ynne </l>
<lb/><l n="600">alas Allas that eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> loue was synne </l>
<lb/><l n="601">I folwyd ay myn inclinacion </l>
<lb/><l n="602">bi vertue of my constellacion </l>
<lb/><l n="603">that made me that I coude not withdrawe </l>
<lb/><l n="604">my chaumber of venus from a good felawe </l>
<lb/><l n="604-1">ȝit haue I a marke of Mars vppon my face </l>
<lb/><l n="604-2">and also in a nother p<am>ⁱ</am><ex>ri</ex>vy place </l>
<lb/><l n="604-3">for god so wis be my sauacio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="604-4">I ne loved neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> be noon diserecion </l>
<lb/><l n="604-5">but eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> folowid myn Appetite </l>
<lb/><l n="604-6">al were he longe schort blak or whyte </l>
<lb/><l n="604-7">I toke no kepe so that he liked me </l>
<lb/><l n="604-8">how pore he was ne of what degre </l>
<lb/><l n="605">what schal I say but at the mouthes ende </l>
<lb/><l n="606">þis Ioly Clerke Iankyn that was so hende </l>
<lb/><l n="607">hath weddid me with greet solempnyte </l>
<lb/><l n="608">and to hym yaf I al þat lond and fee </l>
<lb/><l n="609">that eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> was yeue me therfore /</l>
<lb/><l n="610">but aftirward me repentid it ful sore </l>
<lb/><l n="611">he nolde suffre no thyng of my lyst </l>
<lb/><l n="612">bi god he smote me ones on the lyst </l>
<lb/><l n="613">for that I rent out of his book a leef </l>
<lb/><l n="614">þat for the stroke my ere wex al deef </l>
<pb n="43v" facs="SITT046a.JPG"/>
<lb/><l n="615">styborn I was as a lyounesse </l>
<lb/><l n="616">and of my tonge a verray Iangleresse </l>
<lb/><l n="617">and walke I wolde as I had don be forn </l>
<lb/><l n="618">fro hous to hous al þou he had it sworn </l>
<lb/><l n="619">for whiche oft tymes he wolde pche </l>
<lb/><l n="620">and me of olde romayns geestis teche </l>
<lb/><l n="621">how he simplicius gallus left his wyff </l>
<lb/><l n="622">and hir forsoke for t<am>̉</am><ex>er/re</ex>me of al his lyff </l>
<lb/><l n="623">nought but for opynhede he hir say </l>
<lb/><l n="624">lokyng out of his dore vppon a day </l>
<lb/><l n="625">a nothir romayn tolde he by name </l>
<lb/><l n="626">þat for his wyf was at a somer game </l>
<lb/><l n="627">w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> outen his wetyng he for soke hir eke </l>
<lb/><l n="628">and þan wold he vppon his bible seke </l>
<lb/><l n="629">that ilke prou<am>̉</am><ex>er/re</ex>be of ecclesiast </l>
<lb/><l n="630">where he co<ex>̄</ex><am>m</am>ma<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>dith and forbedith fast </l>
<lb/><l n="631">Men schal not soffre hir wyfes go royle a boght </l>
<lb/><l n="632">þan wolde he say thus w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> outen doute </l>
<lb/><l n="633">ho so bildeth his house al of salowes </l>
<lb/><l n="634">and pkyth his blynd hors ou<am>̉</am><ex>er/re</ex> þe valowes </l>
<lb/><l n="635">and suffreth his wyff go seken halowes </l>
<lb/><l n="636">is worthi to ben hongyd on þe galowes </l>
<lb/><l n="637">but al for nought I set not an hawe </l>
<lb/><l n="638">of his <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>u<am>̉</am><ex>er/re</ex>bis ne of his olde sawe </l>
<pb n="44r" facs="SITT046b.JPG"/>
<lb/><l n="639">ne I wolde of hym correctid be </l>
<lb/><l n="640">I hate hym þat my vices tellyth me </l>
<lb/><l n="641">and so don mo god wote þan I </l>
<lb/><l n="642">this made hym holde me wode al vtterly </l>
<lb/><l n="643">I nolde for bere hym in no man of cas </l>
<lb/><l n="644">now wil I sey ȝow soth be seynt thomas </l>
<lb/><l n="645">whi þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I rent out of his boke a leef </l>
<lb/><l n="646">for which he smote me þat I was deef </l>
<lb/><l n="647">he had a boke þat gladly nyght and day </l>
<lb/><l n="648">for his disport he wolde rede alway </l>
<lb/><l n="649">he clepyd it valery and theofaste </l>
<lb/><l n="650">at whiche boke he lough faste </l>
<lb/><l n="651">and eke he sayde som tyme þ<am>̉</am><ex>er/re</ex> was a clerk of rome </l>
<lb/><l n="652">a Cardenal þat hight Ierome </l>
<lb/><l n="653">þat made a boke a geyn Iovinian </l>
<lb/><l n="654">in whiche boke eke ther was tertulan </l>
<lb/><l n="655">Crisippus tortula and Elowys </l>
<lb/><l n="656">þat was abbesse not ferre fro parys </l>
<lb/><l n="657">and eke the paraboles of salomon </l>
<lb/><l n="658">Ouidees art and bokes many on </l>
<lb/><l n="659">and al thise were bo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>den in on volume </l>
<lb/><l n="660">and eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y day and nyght was his custume </l>
<lb/><l n="661">whan he had layser and vacacio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="662">from othir worldly occupacio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<pb n="44v" facs="SITT047a.JPG"/>
<lb/><l n="663">to reden in his boke of wyked wyfes </l>
<lb/><l n="668">bot if it be of holy seyntis lyfys </l>
<lb/><l n="669">ne of no othir women neuer the mo </l>
<lb/><l n="670">ho peyntyd þe lyon telle me who </l>
<lb/><l n="671">bi god if wome<ex>̄</ex><am>m</am> had wretyn stories </l>
<lb/><l n="672">as clerkys han with in hire oratories  </l>
<lb/><l n="673">þei wolde haue wretyn of me<ex>̄</ex><am>m</am> more wyckednesse </l>
<lb/><l n="674">þan al þe mark of adam may redresse </l>
<lb/><l n="675">þe children of mercurie and of venus </l>
<lb/><l n="676">ben in hir werkys ful co<ex>̄</ex><am>m</am>trarius </l>
<lb/><l n="677">mercury louyth wisdom and science </l>
<lb/><l n="678">and venus louyth riot and dispence  </l>
<lb/><l n="679">and for hir diuerse disposicio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="680">eche fallyth in others exaltacio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="681">and thus wote god mercurie is dissolate </l>
<lb/><l n="682">In pisces where mercurie is exaltate </l>
<lb/><l n="683">and venus falleth where mcury is reysed </l>
<lb/><l n="684">þerfore no woma<ex>̄</ex><am>m</am> of no clerke is preysed </l>
<lb/><l n="685">þe clerk whan he is olde and may nought do </l>
<lb/><l n="686">of venus werkys . not worth his olde sho </l>
<lb/><l n="687">þan sit he doun and wryt his dotage </l>
<lb/><l n="688">þat wome<ex>̄</ex><am>m</am> can not kepe hir mariage </l>
<lb/><l n="689">but now to my purpose whi I tolde the </l>
<lb/><l n="690">þat I was betyn for a boke <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>de </l>
<pb n="45r" facs="SITT047b.JPG"/>
<lb/><l n="691">vppon a nyght Iankyn þat was our syre </l>
<lb/><l n="692">rad on his boke as he sat by þe fyre </l>
<lb/><l n="693">Of eva first þat for hir wickydnesse </l>
<lb/><l n="694">was al mankynde brought to wrecchednesse </l>
<lb/><l n="694-1">for which þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> Ih<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> crⁱst hym self was slayn </l>
<lb/><l n="694-2">þat bought vs w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> his hert bloode a gayn </l>
<lb/><l n="694-3">lo here expsse of wome<ex>̄</ex><am>m</am> may ȝe fynde </l>
<lb/><l n="694-4">þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> women were þe losse of al mankynde </l>
<lb/><l n="695">þo redde he me how sampson lost his heris </l>
<lb/><l n="696">slepyng his le<ex>̄</ex><am>m</am>man kyt hem with his scherys </l>
<lb/><l n="697">þorowe which treson lost he bothe his yen </l>
<lb/><l n="698">þo rad he me if I schal not lyen </l>
<lb/><l n="699">of erkules and of his dyanire </l>
<lb/><l n="700">þat causith hym to set hym self a fyre </l>
<lb/><l n="701">no thyng for gat he þe care and þe wo </l>
<lb/><l n="702">þat socrates had w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> his wyfes two </l>
<lb/><l n="703">howe exantippa caste pysse vppon his hede </l>
<lb/><l n="704">þis sely ma<ex>̄</ex><am>m</am> sat stylle as he were dede </l>
<lb/><l n="705">he wyped his hede no more durst he seyn </l>
<lb/><l n="706">but or þat þe thond stynt þ<am>̉</am><ex>er/re</ex> comyth a reyn </l>
<lb/><l n="707">of phasispha þat was þe quene of Crete </l>
<lb/><l n="708">for shrewdnesse hym thought þe tale swete </l>
<lb/><l n="709">fy speke nomore it is a gryselly thyng </l>
<lb/><l n="710">of hir orrible lust and hir lykyng </l>
<pb n="45v" facs="SITT048a.JPG"/>
<lb/><l n="711">Of clitmistra for hir lecherie </l>
<lb/><l n="712">þat falsly made hir husbond for to dye </l>
<lb/><l n="713">he red it w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> ful gret devocio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="714">he tolde me eke for what occasio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="715">Amphiorax at thebes lost hys lyf </l>
<lb/><l n="716">myn husbond had a legend of his wyff </l>
<lb/><l n="717">Eriphilem  þat for an owche of golde </l>
<lb/><l n="718">hath p<am>ⁱ</am><ex>ri</ex>vely vnto the grekes tolde </l>
<lb/><l n="719">wher þat hir husbond hyd hym in a place </l>
<lb/><l n="720">for whiche he had at thebes a sory grace </l>
<lb/><l n="721">of lyuia tolde he me and of lucie </l>
<lb/><l n="722">they bothe made hir husbo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>dis for to dye </l>
<lb/><l n="723">þat on for loue þat othir for hate </l>
<lb/><l n="724">lyuia hir husbond on an evyn late </l>
<lb/><l n="725">empoysoned had for þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> she was his foo </l>
<lb/><l n="726">lucia likorous louyd hir husbond so </l>
<lb/><l n="727">þat he schold alway on hir thynke </l>
<lb/><l n="728">she ȝaf hym suche a man of love drynke </l>
<lb/><l n="729">þat he was dede or þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> it was be þe morowe </l>
<lb/><l n="730">and thus algate husbondys had sorowe </l>
<lb/><l n="731">þan tolde he me howe on latimevs </l>
<lb/><l n="732">compleynyd to his felowe arrevs </l>
<lb/><l n="733">þat in his garden growed suche a tre </l>
<lb/><l n="734">on whiche he seyde þat hys wyfes thre </l>
<pb n="46r" facs="SITT048b.JPG"/>
<lb/><l n="735">honged hem self for hert dispitous </l>
<lb/><l n="736">O leve brothir quod this arreus </l>
<lb/><l n="737">ȝeve me a plant of þat blessyd tre </l>
<lb/><l n="738">and in my gardyn schal it plantyd be </l>
<lb/><l n="739">of latter date of wyfes þan he rad </l>
<lb/><l n="740">þat some haue slayn hir husbondis i<ex>̄</ex><am>m</am> her bed </l>
<lb/><l n="741">and lete hir lecho<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> dyght hir al þe nyght </l>
<lb/><l n="742">whyle þat þe corps lay i<ex>̄</ex><am>m</am> þᵉ floure vpryght </l>
<lb/><l n="743">and some haue dryve a nayle in hir brayn </l>
<lb/><l n="744">while þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> þei slept. and þus þei haue þem slayn </l>
<lb/><l n="745">some haue ȝove hem poyson in hir drynk </l>
<lb/><l n="746">he spake more harm þan hert may thynk </l>
<lb/><l n="747">and therw<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> al he knewe mo <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>u<am>̉</am><ex>er/re</ex>bis </l>
<lb/><l n="748">þan in þis worlde þer growyn grasse or herbys </l>
<lb/><l n="749">bet is qd he that thyn habitacio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="750">be with a lyo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> or a foule drago<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="751">þan with a woma<ex>̄</ex><am>m</am> vsyng for to chide </l>
<lb/><l n="752">better is qd he high i<ex>̄</ex><am>m</am> þe roffe to abyde </l>
<lb/><l n="753">þan w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> a wicked woma<ex>̄</ex><am>m</am> do<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> in an hous </l>
<lb/><l n="754">þei ben so wicked and so co<ex>̄</ex><am>m</am>traryous </l>
<lb/><l n="755">þei haten þat hir husbondys louyn ay </l>
<lb/><l n="756">he seyde a woma<ex>̄</ex><am>m</am> cast hir shame a way </l>
<lb/><l n="757">when sche cast of hir smok and othir mo </l>
<lb/><l n="758">a fayer woma<ex>̄</ex><am>m</am> bot sche be chast also </l>
<pb n="46v" facs="SITT049a.JPG"/>
<lb/><l n="759">Is lyke a goldryng in a sowes nose </l>
<lb/><l n="760">who wyl wene or who wol suppose </l>
<lb/><l n="761">þe wo þat in myn hert was and pyne </l>
<lb/><l n="762">and I saugh þat he wold neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> fyne </l>
<lb/><l n="763">but redyn in his cursed boke al nyght </l>
<lb/><l n="764">Al sodeynly thre leves haue I plyght </l>
<lb/><l n="765">out of his boke as he sat ful meke </l>
<lb/><l n="766">and with my fyst I toke hym on þe cheke </l>
<lb/><l n="767">þat i<ex>̄</ex><am>m</am> oure fyre he fylle bakward a doun </l>
<lb/><l n="768">and he vp stirt as doth a wode lyon </l>
<lb/><l n="769">and w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> his fist he smote me on þe hede </l>
<lb/><l n="770">þat in þe floure I lay as I were dede </l>
<lb/><l n="771">and whan he saugh how stille I lay </l>
<lb/><l n="772">he was a gast and wolde haue fled hys way </l>
<lb/><l n="773">tyl at þe last out of my swo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>ne I brayde </l>
<lb/><l n="774">O hast þou slayn me fals thef I sayde </l>
<lb/><l n="775">and þus for my lond wolt þou morþ<am>̉</am><ex>er/re</ex> me </l>
<lb/><l n="776">or I be dede ȝit wol I kysse the </l>
<lb/><l n="777">and nere he come and kneled fayre adown </l>
<lb/><l n="778">and sayde my dere sister alyso<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="779">as helpe me god I schal þe neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> smyte </l>
<lb/><l n="780">þat I haue do<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> it is þi self to wyte </l>
<lb/><l n="781">for ȝeve it me and þat I the beseche </l>
<lb/><l n="782">and ȝit eft sonys I hyt hym on þe cheke </l>
<pb n="47r" facs="SITT049b.JPG"/>
<lb/><l n="783">and seyde thef þus moche I may me wreke  </l>
<lb/><l n="784">nowe wil I dye I may no lenger speke </l>
<lb/><l n="785">but at þe laste with moche care and wo </l>
<lb/><l n="786">we fyllen accorded by oure selfyn two </l>
<lb/><l n="787">he ȝaf me al þe brydel in myn hand </l>
<lb/><l n="788">to haue al þe gou<am>̉</am><ex>er/re</ex>na<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>ce of hous and land </l>
<lb/><l n="789">and of his tonge and of his hond also </l>
<lb/><l n="790">and made hym to brenne his boke right tho </l>
<lb/><l n="791">and whan I had I gotyn vnto me </l>
<lb/><l n="792">by maystrie alle the sou<am>̉</am><ex>er/re</ex>aynte </l>
<lb/><l n="793">thanne he seyde myn owne trewe wyf </l>
<lb/><l n="794">do as the list for terme of thi lif </l>
<lb/><l n="795">kepe thyn honour and eke thyn estate </l>
<lb/><l n="796">after þat day we had neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> debate </l>
<lb/><l n="797">god helpe me so . I was to hym as kynde </l>
<lb/><l n="798">as any wyf fro denmark vnto ynde </l>
<lb/><l n="799">and as trewe and so was he to me </l>
<lb/><l n="800">I pray to god þat sittith in magiste </l>
<lb/><l n="801">so blesse his soule for his mci dere </l>
<lb/><l n="802">nowe wil I say my tale if þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> ȝe wil here </l>
<lb/><l n="803">The frere lough when he had herd al þis </l>
<lb/><l n="804">nowe dame qd he so haue I Ioy or blis </l>
<lb/><l n="805">þis is a longe pamble of a tale </l>
<lb/><l n="806">and when þe sompno<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> herde þᵉ frere gale </l>
<pb n="47v" facs="SITT050a.JPG"/>
<lb/><l n="807">lo qd þe sompno<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> by goddys armys two </l>
<lb/><l n="808">a frere wil entermete hym eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> mo </l>
<lb/><l n="809">lo good men a flye and eke a frere </l>
<lb/><l n="810">wil falle in eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y dyssh and matere </l>
<lb/><l n="811">what spekest þou of preambulacio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="812">what amble or trot oþ<am>̉</am><ex>er/re</ex> pes or go sit do<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="813">þou lettist oure disport in þis matere </l>
<lb/><l n="814">ȝe wol þou so sompno<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> qd þe frere </l>
<lb/><l n="815">nowe bi my fey I schal or þat I go </l>
<lb/><l n="816">telle of a sompno<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> suche a tale or two </l>
<lb/><l n="817">þat alle þe folke shul laughen i<ex>̄</ex><am>m</am> þis place </l>
<lb/><l n="818">nowe ellys frere I be shrewe þⁱ face </l>
<lb/><l n="819">quod this sompno<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> and I be shrewe me </l>
<lb/><l n="820">bot ȝif I telle talys two othir thre </l>
<lb/><l n="821">of frerys or I come to setyngbourn </l>
<lb/><l n="822">that I schal make thyn hert to morn </l>
<lb/><l n="823">for wele I wote þi pacience is gon </l>
<lb/><l n="824">Oure ost cried pes and þat a non </l>
<lb/><l n="825">and seyde lete þe woma<ex>̄</ex><am>m</am> telle hir tale </l>
<lb/><l n="826">ȝe fare as folke were dronke of ale </l>
<lb/><l n="827">do dame telle forth yo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> tale and þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> is best </l>
<lb/><l n="828">al redy syre qd she ryght at your list </l>
<lb/><l n="829">ȝif I  haue licence of þis worthi frere </l>
<lb/><l n="830">ȝis dame telle forth and I schal here </l>

</div>
<pb n="48r" facs="SITT050b.JPG"/>
<div n="WBT" type="G">
<lb/><l n="IRE">(base) Here bigynneth the tale of the Wyf of Bathe </l>
<lb/><l n="IRL">(base) Narrat </l>
<lb/><l n="831">(base) IN tholde dayes of the kyng Arthour </l>
<lb/><l n="832">(base) Of which that Britons speken greet honour </l>
<lb/><l n="833">(base) Al was this land fulfild of Fairye </l>
<lb/><l n="834">(base) The Elf queene with hir ioly compaignye </l>
<lb/><l n="835">(base) Daunced ful ofte in many a grene mede </l>
<lb/><l n="836">(base) This was the olde opynyoun as I rede </l>
<lb/><l n="837">(base) I speke of many hundred yerys ago </l>
<lb/><l n="838">(base) But now kan no man se none Elues mo </l>
<lb/><l n="839">(base) For now the grete charitee and prayeres </l>
<lb/><l n="840">(base) Of lymytours and othere holy freres </l>
<lb/><l n="842r">(base) <hi rend="ud">As</hi> thikke as any motis in the sonne beme </l>
<lb/><l n="841">(base) That serchen euery lond and euery streem </l>
<lb/><l n="842">(base) As thikke as motes in the sonne beem </l>
<lb/><l n="843">(base) Blessynge halles chambres kichenes boures </l>
<lb/><l n="844">(base) Citees Burghes Castels hye Toures </l>
<lb/><l n="845">(base) Thropes Bernes Shipnes Dayeryes </l>
<lb/><l n="846">(base) This maketh that ther been no fairyes </l>
<lb/><l n="847">(base) For ther as wont to walken was an Elf </l>
<lb/><l n="848">(base) Ther walketh now the lymytour hymself </l>
<lb/><l n="849">(base) In vndermelys and in morwenynges </l>
<lb/><l n="850">(base) And seith his matyns and his holy thynges </l>
<lb/><l n="851">(base) As he gooth in his lymytacioun </l>
<lb/><l n="852">(base) Wommen may go saufly vp and down </l>
<lb/><l n="853">(base) In euery bussh or vnder euery tree </l>
<lb/><l n="854">(base) Ther is noon oother Incubus but he </l>
<pb n="48v" facs="SITT051a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="855">(base) And he ne wol doon hem but dishonour </l>
<lb/><l n="856">(base) And so bifel that this kyng Arthour </l>
<lb/><l n="857">(base) Hadde in his hous a lusty Bachiler </l>
<lb/><l n="858">(base) That on a day cam ridyng fro Ryuer </l>
<lb/><l n="859">(base) And happed that allone as he was born </l>
<lb/><l n="860">(base) He say a mayde walkynge hym biforn </l>
<lb/><l n="861">(base) Of which mayde anoon maugree hir hed </l>
<lb/><l n="862">(base) By verray force he rafte hir maydenhed </l>
<lb/><l n="863">(base) For which oppressioun was swich clamour </l>
<lb/><l n="864">(base) And swich pursuyte vnto the kyng Arthour </l>
<lb/><l n="865">(base) That dampned was this knyght for to be deed </l>
<lb/><l n="866">(base) By cours of lawe and sholde han lost his heed </l>
<lb/><l n="867">(base) Par auenture swich was the Statut tho </l>
<lb/><l n="868">(base) But that the queene and othere ladyes mo </l>
<lb/><l n="869">(base) So longe preyden the kyng of grace </l>
<lb/><l n="870">(base) Til he his lyf hym graunted in the place </l>
<lb/><l n="871">(base) And yaf hym to the queene al at hir wille </l>
<lb/><l n="872">(base) To chese wheither she wolde hym saue or spille </l>
<lb/><l n="872-1">(base) The queen thanked þe kyng wiþ al hir might </l>
<lb/><l n="873">(base) And after this thus spak she to the knyght </l>
<lb/><l n="874">(base) Whan that she saw hir tyme vpon a day </l>
<lb/><l n="875">(base) Thow standest yet quod she in swich array </l>
<lb/><l n="876">(base) That of thy lyf yet hastow no suretee </l>
<lb/><l n="877">(base) I graunte thee lyf if thow kanst tellen me </l>
<pb n="49r" facs="SITT051b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="878">(base) What thyng is it that wommen moost desiren </l>
<lb/><l n="879">(base) Be war and keep thy nekke boon from Iren </l>
<lb/><l n="880">(base) And if thow kanst nat tellen me anon </l>
<lb/><l n="881">(base) Yet wol I yeue thee leue for to gon </l>
<lb/><l n="882">(base) A twelf monthe and a day to seche and lere </l>
<lb/><l n="883">(base) An answere suffisant in this matere </l>
<lb/><l n="884">(base) And seuretee wol I han er that thow pace </l>
<lb/><l n="885">(base) Thy body for to yelden in this place </l>
<lb/><l n="886">(base) Wo was this knyght and sorwefully he siketh </l>
<lb/><l n="887">(base) But what he may nat doon al as hym liketh </l>
<lb/><l n="888">(base) And atte laste he chees hym for to wende </l>
<lb/><l n="889">(base) And come agayn right at the yeres ende </l>
<lb/><l n="890">(base) With swich answere as god wolde hym purueye </l>
<lb/><l n="891">(base) And taketh his leue and wendeth forth his weye </l>
<lb/><l n="892">(base) He seketh euery hous and euery place </l>
<lb/><l n="893">(base) Where as he hopeth for to fynde grace </l>
<lb/><l n="894">(base) To lerne what thyng wommen loue moost </l>
<lb/><l n="895">(base) But he ne koude arryuen in no coost </l>
<lb/><l n="896">(base) Where as he myghte fynde in this matere </l>
<lb/><l n="897">(base) Two creatures acordyng in feere </l>
<lb/><l n="898">(base) Somme seyden wommen louen best richesse </l>
<lb/><l n="899">(base) Somme seyde honour somme seyde Iolifnesse </l>
<lb/><l n="900">(base) Somme riche array somme lust abedde </l>
<lb/><l n="901">(base) And ofte tyme to be widwe and wedde </l>
<pb n="49v" facs="SITT052a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="902">(base) Somme seyde that oure herte is moost esed </l>
<lb/><l n="903">(base) Whan that we been yflatered and yplesed </l>
<lb/><l n="904">(base) He gooth ful ny the sothe I wol nat lye </l>
<lb/><l n="905">(base) A man shal wynne vs best with flaterye </l>
<lb/><l n="906">(base) And with attendaunce and with bisynesse </l>
<lb/><l n="907">(base) Been we ylymed bothe moore and lesse </l>
<lb/><l n="908">(base) And somme seyn that we louen best </l>
<lb/><l n="909">(base) For to be free and do right as vs lest </l>
<lb/><l n="910">(base) And that no man repreue vs of oure vice </l>
<lb/><l n="911">(base) But seye that we be wise and no thyng nyce </l>
<lb/><l n="912">(base) For trewely ther is noon of vs alle </l>
<lb/><l n="913">(base) If any wight wolde clawe vs on the galle </l>
<lb/><l n="914">(base) That we nyl kike for he seith vs sooth </l>
<lb/><l n="915">(base) Assay and he shal fynde it that so dooth </l>
<lb/><l n="916">(base) For be we neuer so vicious with Inne </l>
<lb/><l n="917">(base) We wol be holden wise and clene of synne </l>
<lb/><l n="918">(base) And somme seyn that greet delit han we </l>
<lb/><l n="919">(base) For to be holden stable and eek secree </l>
<lb/><l n="920">(base) And in o purpos stedefastly to dwelle </l>
<lb/><l n="921">(base) And nat biwreye thyng that men vs telle </l>
<lb/><l n="922">(base) But that tale is nat worth a Rake stele </l>
<lb/><l n="923">(base) Pardee we wommen konne no thyng hele </l>
<lb/><l n="924">(base) Witnesse on Mida wol ye heere the tale </l>
<lb/><l n="925">(base) Ouyde amonges othere thynges smale </l>
<pb n="50r" facs="SITT052b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="926">(base) Seyde Mida hadde vnder his longe herys </l>
<lb/><l n="927">(base) Growynge vpon his heed two Asses erys </l>
<lb/><l n="928">(base) The which vice he hidde as he best myghte </l>
<lb/><l n="929">(base) Ful sotilly from euery mannes sighte </l>
<lb/><l n="930">(base) That saue his wyf ther wiste of it na mo </l>
<lb/><l n="931">(base) He loued hire moost and trusted hire also </l>
<lb/><l n="932">(base) He preyed hire that to no creature </l>
<lb/><l n="933">(base) She sholde tellen of his disfigure </l>
<lb/><l n="934">(base) She swoor hym nay for al this world to wynne </l>
<lb/><l n="935">(base) She nolde do that vileynye or syn </l>
<lb/><l n="936">(base) To make hir housbonde han so foul a name </l>
<lb/><l n="937">(base) She nolde nat telle it for hir owene shame </l>
<lb/><l n="937a">(base) For repuyng of hem and foule shame </l>
<lb/><l n="938">(base) But nathelees hir thoughte that she dyde </l>
<lb/><l n="939">(base) That she so longe sholde a conseil hyde </l>
<lb/><l n="940">(base) Hir thoughte it swal so soore aboute hir herte </l>
<lb/><l n="941">(base) That nedely som word hir moste asterte </l>
<lb/><l n="942">(base) And sith she dorste nat telle it to no man </l>
<lb/><l n="943">(base) Doun to a Marys faste by she ran </l>
<lb/><l n="944">(base) Til she cam there hir herte was a fyre </l>
<lb/><l n="945">(base) And as a Bitore bombleth in the Myre </l>
<lb/><l n="946">(base) She leyde hir mouth vnto the water down </l>
<lb/><l n="947">(base) Biwrey me nat thow water with thy sown </l>
<lb/><l n="948">(base) Quod she to thee I telle it and namo </l>
<lb/><l n="949">(base) Myn housbonde hath longe Asses erys two </l>
<pb n="50v" facs="SITT053a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="950">(base) Now is myn herte al hool now it is oute </l>
<lb/><l n="951">(base) I myghte no lenger kepe it out of doute </l>
<lb/><l n="952">(base) Heere may ye see thogh we a tyme abyde </l>
<lb/><l n="953">(base) Yet out it moot we kan no conseil hyde </l>
<lb/><l n="954">(base) The remenant of the tale if ye wol heere </l>
<lb/><l n="955">(base) Redeth Ouyde and ther ye may it leere </l>
<lb/><l n="956">(base) This knyght of which my tale is specially </l>
<lb/><l n="957">(base) Whan that he say he myghte nat come ther by </l>
<lb/><l n="958">(base) This is to seye what wommen louen moost </l>
<lb/><l n="959">(base) With Inne his brest ful sorweful was the goost </l>
<lb/><l n="960">(base) But hom he gooth he myghte nat soiorne </l>
<lb/><l n="961">(base) The day was come that homward moste he torne </l>
<lb/><l n="962">(base) And in his wey it happed hym to ryde </l>
<lb/><l n="963">(base) In al this care vnder a Forest syde </l>
<lb/><l n="964">(base) Wher as he say vpon a daunce go </l>
<lb/><l n="965">(base) Of ladyes twenty foure and yet mo </l>
<lb/><l n="966">(base) Toward the whiche daunce he drow ful yerne </l>
<lb/><l n="967">(base) In hope that som wisdom sholde he lerne </l>
<lb/><l n="968">(base) But certeynly er he cam fully there </l>
<lb/><l n="969">(base) Vanysshed was this daunce he nyste where </l>
<lb/><l n="970">(base) No creature say he that bar lyf </l>
<lb/><l n="971">(base) Saue on the grene he say sittynge a wyf </l>
<lb/><l n="972">(base) A fouler wight ther may no man deuyse </l>
<lb/><l n="973">(base) Agayn the knyght this olde wyf gan ryse </l>
<pb n="51r" facs="SITT053b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="974">(base) And seyde sire knyght heer forth ne lyth no wey </l>
<lb/><l n="975">(base) Tel me what that ye seken by youre fey </l>
<lb/><l n="976">(base) Par auenture it may the bettre be </l>
<lb/><l n="977">(base) This olde folk konne muchel thyng quod she </l>
<lb/><l n="978">(base) My leeue moder quod this knyght certeyn </l>
<lb/><l n="979">(base) I nam but deed but if that I kan seyn </l>
<lb/><l n="980">(base) What thyng it is that wommen moost desire </l>
<lb/><l n="981">(base) Koude ye me wisse I wolde wel quyte youre hyre </l>
<lb/><l n="982">(base) Plight me thy trouthe here in myn hand quod she </l>
<lb/><l n="983">(base) The nexte thyng that I requere thee </l>
<lb/><l n="984">(base) Thow shalt it do if it lye in thy myght </l>
<lb/><l n="985">(base) And I wol telle it yow er it be nyght </l>
<lb/><l n="986">(base) Haue here my trouthe quod the knyght I graunte </l>
<lb/><l n="987">(base) Thanne quod she I dar me wel auaunte </l>
<lb/><l n="988">(base) Thy lyf is sauf for I wole stonde ther by </l>
<lb/><l n="989">(base) Vpon my lyf the queene wol seye as I </l>
<lb/><l n="990">(base) Lat see which is the prouddeste of hem alle </l>
<lb/><l n="991">(base) That wereth on a couerchief or a calle </l>
<lb/><l n="992">(base) That dar seye nay of that I shal thee teche </l>
<lb/><l n="993">(base) Lat vs go forth withouten lenger speche </l>
<lb/><l n="994">(base) Tho rowned she a pistel in his ere </l>
<lb/><l n="995">(base) And bad hym to be glad and haue no fere </l>
<lb/><l n="996">(base) Whan they be comen to the Court this knyght </l>
<lb/><l n="997">(base) Seyde he hadde holde his day as he had hight </l>
<pb n="51v" facs="SITT054a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="998">(base) And redy was his answere as he sayde </l>
<lb/><l n="999">(base) Ful many a noble wyf and many a mayde </l>
<lb/><l n="1000">(base) And many a widwe for that they ben wise </l>
<lb/><l n="1001">(base) The queene hir self sittyng as Iustise </l>
<lb/><l n="1002">(base) Assembled been this answere for to here </l>
<lb/><l n="1003">(base) And afterward this knyght was bode appere </l>
<lb/><l n="1004">(base) To euery wight comanded was silence </l>
<lb/><l n="1005">(base) And that the knyght sholde telle in audience </l>
<lb/><l n="1006">(base) What thyng that worldly wommen louen best </l>
<lb/><l n="1007">(base) This knyght ne stood nat stille as dooth a best </l>
<lb/><l n="1008">(base) But to his question anon answerde </l>
<lb/><l n="1009">(base) With manly voys that al the court it herde </l>
<lb/><l n="1010">(base) My lige lady generally quod he </l>
<lb/><l n="1011">(base) Wommen desire to haue souereyntee </l>
<lb/><l n="1012">(base) As wel ouer hir housbonde as hir loue </l>
<lb/><l n="1013">(base) And for to been in maistrie hym aboue </l>
<lb/><l n="1014">(base) This is youre mooste desir thogh ye me kille </l>
<lb/><l n="1015">(base) Dooth as yow list I am here at youre wille </l>
<lb/><l n="1016">(base) In al the Court ne was ther wyf ne mayde </l>
<lb/><l n="1017">(base) Ne wydwe that contraryed that he sayde </l>
<lb/><l n="1018">(base) But seyden he was worthy han his lyf </l>
<lb/><l n="1019">(base) And with that word vp stirte that olde wyf </l>
<lb/><l n="1020">(base) Which that the knyght say sittyng on the grene </l>
<lb/><l n="1021">(base) Mercy quod she my souereyn lady queene </l>
<pb n="52r" facs="SITT054b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1022">(base) Er that youre Court departe do me right </l>
<lb/><l n="1023">(base) I taughte this answere vnto the knyght </l>
<lb/><l n="1024">(base) For which he plighte me his trouthe there </l>
<lb/><l n="1025">(base) The firste thyng I wolde hym requere </l>
<lb/><l n="1026">(base) He wolde it do if it laye in his myght </l>
<lb/><l n="1027">(base) Bifore the court thanne preye I thee sire knyght </l>
<lb/><l n="1028">(base) Quod she that thow me take vnto thy wyf </l>
<lb/><l n="1029">(base) For wel thow woost that I haue kept thy lyf </l>
<lb/><l n="1030">(base) If I seye fals sey nay vpon thy fey </l>
<lb/><l n="1031">(base) This knyght answerde allas and weilawey </l>
<lb/><l n="1032">(base) I woot right wel that swich was my biheste </l>
<lb/><l n="1033">(base) For goddes loue as chees a newe requeste </l>
<lb/><l n="1034">(base) Taak al my good and lat my body go </l>
<lb/><l n="1035">(base) Nay thanne quod she I shrewe vs bothe two </l>
<lb/><l n="1036">(base) For thogh that I be foul old and poore </l>
<lb/><l n="1037">(base) I nolde for al the metal ne for oore </l>
<lb/><l n="1038">(base) That vnder erthe is graue or lith aboue </l>
<lb/><l n="1039">(base) But if thy wyf I were and eek thy loue </l>
<lb/><l n="1040">(base) My loue quod he nay my dampnacioun </l>
<lb/><l n="1041">(base) Allas that any of my nacioun </l>
<lb/><l n="1042">(base) Sholde euere so foule disparaged be </l>
<lb/><l n="1043">(base) But al for noght thende is this that he </l>
<lb/><l n="1044">(base) Constreyned was he nedes moste hir wedde </l>
<lb/><l n="1045">(base) And taketh his olde wyf and goth to bedde </l>
<pb n="52v" facs="SITT055a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1046">(base) Now wolden som men seye par auenture </l>
<lb/><l n="1047">(base) That for my necligence I do no cure </l>
<lb/><l n="1048">(base) To tellen yow the ioye and al tharray </l>
<lb/><l n="1049">(base) That at the feste was that ilke day </l>
<lb/><l n="1050">(base) To which thyng shortly answere I shal </l>
<lb/><l n="1051">(base) I seye ther nas no ioye ne feste at al </l>
<lb/><l n="1052">(base) Ther nas but heuynesse and muche sorwe </l>
<lb/><l n="1053">(base) For priuely he wedded hire on morwe </l>
<lb/><l n="1054">(base) And al day after hidde hym as an Owle </l>
<lb/><l n="1055">(base) So wo was hym his wyf looked so foule </l>
<lb/><l n="1056">(base) Greet was the wo the knyght hadde in his thoght </l>
<lb/><l n="1057">(base) Whan he was with his wyf a bedde ybroght </l>
<lb/><l n="1058">(base) He walweth and he turneth to and fro </l>
<lb/><l n="1059">(base) His olde wyf lay smylyng euere mo </l>
<lb/><l n="1060">(base) And seyde o deere housbonde benedicite </l>
<lb/><l n="1061">(base) Fareth euery knyght thus with his wyf as ye </l>
<lb/><l n="1062">(base) Is this the lawe of kyng Arthures hous </l>
<lb/><l n="1063">(base) Is euery knyght of his thus daungerous </l>
<lb/><l n="1064">(base) I am youre owene loue and youre wyf </l>
<lb/><l n="1065">(base) I am she which that saued hath youre lyf </l>
<lb/><l n="1066">(base) And certes yet ne dide I yow neuere vnright </l>
<lb/><l n="1067">(base) Why fare ye thus with me this firste nyght </l>
<lb/><l n="1068">(base) Ye faren lyk a man hadde lost his wit </l>
<lb/><l n="1069">(base) What is my gilt for goddes loue tel it </l>
<pb n="53r" facs="SITT055b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1070">(base) And it shal ben amended if I may </l>
<lb/><l n="1071">(base) Amended quod this knyght allas nay nay </l>
<lb/><l n="1072">(base) It wol nat ben amended neuere mo </l>
<lb/><l n="1073">(base) Thow art so loothly and so old also </l>
<lb/><l n="1074">(base) And ther to comen of so lowe a kynde </l>
<lb/><l n="1075">(base) That litel wonder is thogh I walwe and wynde </l>
<lb/><l n="1076">(base) So wolde god myn herte wolde breste </l>
<lb/><l n="1077">(base) Is this quod she the cause of youre vnreste </l>
<lb/><l n="1078">(base) Ye certeynly quod he no wonder is </l>
<lb/><l n="1079">(base) Now sire quod she I koude amende al this </l>
<lb/><l n="1080">(base) If that me liste er it were dayes thre </l>
<lb/><l n="1081">(base) So wel ye myghte bere yow vnto me </l>
<lb/><l n="1082">(base) But for ye speken of swich gentillesse </l>
<lb/><l n="1083">(base) As is descended out of old richesse </l>
<lb/><l n="1084">(base) That therfore sholden ye be gentil men </l>
<lb/><l n="1085">(base) Swich errogaunce is nat worth an hen </l>
<lb/><l n="1086">(base) Looke who that is moost vertuous alway </l>
<lb/><l n="1087">(base) Pryuee and apert and moost entendeth ay </l>
<lb/><l n="1088">(base) To do the gentil dedes that he kan </l>
<lb/><l n="1089">(base) Taak hym for the gentileste man </l>
<lb/><l n="1090">(base) Crist wol we clayme of hym oure gentilesse </l>
<lb/><l n="1091">(base) Nat of oure eldres for hir old richesse </l>
<lb/><l n="1092">(base) For thogh they yeue vs al hir heritage </l>
<lb/><l n="1093">(base) For which we clame to been of hir parage </l>
<pb n="53v" facs="SITT056a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1094">(base) Yet may they nat biquethe for no thyng </l>
<lb/><l n="1095">(base) To noon of vs hir vertuous lyuyng </l>
<lb/><l n="1096">(base) That made hem gentil men ycalled be </l>
<lb/><l n="1097">(base) And bad vs folwen hem in swich degree </l>
<lb/><l n="1098">(base) Wel kan the wise poete of Florence </l>
<lb/><l n="1099">(base) That highte Dant speken in this sentence </l>
<lb/><l n="1100">(base) Lo in swich manere rym is Dantes tale </l>
<lb/><l n="1101">(base) Ful selde vp riseth by his braunches smale </l>
<lb/><l n="1102">(base) Prowesse of man for god of his prowesse </l>
<lb/><l n="1103">(base) Wole. that of hym we clayme oure gentilesse </l>
<lb/><l n="1104">(base) For of oure eldres may we no thyng clayme </l>
<lb/><l n="1105">(base) But temporel thyng that man may hurte and mayme </l>
<lb/><l n="1106">(base) Eek euery wight woot this as wel I </l>
<lb/><l n="1107">(base) If gentilesse were planted naturelly </l>
<lb/><l n="1108">(base) Vnto a certeyn lynage doun the lyne </l>
<lb/><l n="1109">(base) Pryuee and apert thanne wolde they neuere fyne </l>
<lb/><l n="1110">(base) To doon of gentilesse the faire office </l>
<lb/><l n="1111">(base) They myghte do no vileynye or vice </l>
<lb/><l n="1112">(base) Taak fyr and bere it in the derkeste hous </l>
<lb/><l n="1113">(base) Bitwix this and the mount of kaukasous </l>
<lb/><l n="1114">(base) And lat men shette the dores and go thenne </l>
<lb/><l n="1115">(base) Yet wol the fyr as faire lye and brenne </l>
<lb/><l n="1116">(base) As twenty thousand men myghte it biholde </l>
<lb/><l n="1117">(base) His office naturel ay wol it holde </l>
<pb n="54r" facs="SITT056b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1118">(base) Vp peril of my lyf til that it dye </l>
<lb/><l n="1119">(base) Here may ye se wel how that genterye </l>
<lb/><l n="1120">(base) Is nat annexed to possessioun </l>
<lb/><l n="1121">(base) Sith folk ne doon hir operacioun </l>
<lb/><l n="1122">(base) Alwey as dooth the fyr lo in his kynde </l>
<lb/><l n="1123">(base) For god it woot men may wel often fynde </l>
<lb/><l n="1124">(base) A lordes sone do shame and vileynye </l>
<lb/><l n="1125">(base) And he that wol han prys of his gentrye </l>
<lb/><l n="1126">(base) For he was born of a gentil hous </l>
<lb/><l n="1127">(base) And hadde hise eldres noble and vertuous </l>
<lb/><l n="1128">(base) And nyl hymseluen do no gentil dedis </l>
<lb/><l n="1129">(base) Ne folwen his gentil Auncestre that deed is </l>
<lb/><l n="1130">(base) He nys nat gentil be he duc or Erl </l>
<lb/><l n="1131">(base) For vileynes synful dedes maken a cherl </l>
<lb/><l n="1132">(base) For gentilesse nys but renomee </l>
<lb/><l n="1133">(base) Of thyne Auncestres for hir hye bountee </l>
<lb/><l n="1134">(base) Which is straunge thyng for thy persone </l>
<lb/><l n="1135">(base) Thy gentilesse cometh fro god allone </l>
<lb/><l n="1136">(base) Thanne comth oure verray gentilesse of grace </l>
<lb/><l n="1137">(base) It was no thyng biquethe vs with oure place </l>
<lb/><l n="1138">(base) Thenketh how noble as seith Valerius </l>
<lb/><l n="1139">(base) Was thilke Tullius hostillius </l>
<lb/><l n="1140">(base) That out of pouerte roos to heigh noblesse </l>
<lb/><l n="1141">(base) Redeth Senek and redeth eek Boece </l>
<pb n="54v" facs="SITT057a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1142">(base) Ther shul ye seen expres that no drede is </l>
<lb/><l n="1143">(base) That he is gentil that dooth gentil dedis </l>
<lb/><l n="1144">(base) And therfore leue housbonde I thus conclude </l>
<lb/><l n="1145">(base) Al were it that myne Auncestres weren rude </l>
<lb/><l n="1146">(base) Yet may the hye god and so hope I </l>
<lb/><l n="1147">(base) Graunte me grace to lyuen vertuously </l>
<lb/><l n="1148">(base) Thanne am I gentil whan that I bigynne </l>
<lb/><l n="1149">(base) To lyuen vertuously and weyue synne </l>
<lb/><l n="1150">(base) And ther as ye of pouerte me repreue </l>
<lb/><l n="1151">(base) The hye god on whom that we bileue </l>
<lb/><l n="1152">(base) In wilful pouerte chees to lyue his lyf </l>
<lb/><l n="1153">(base) And certes euery man mayden or wyf </l>
<lb/><l n="1154">(base) May vnderstonde that Ihus heuene kyng </l>
<lb/><l n="1155">(base) Ne wolde nat chese a vicious lyuyng </l>
<lb/><l n="1156">(base) Glad pouerte is an honeste thyng certeyn </l>
<lb/><l n="1157">(base) This wol Senek and othere clerkes seyn </l>
<lb/><l n="1158">(base) Who so that halt hym payd of his pouerte </l>
<lb/><l n="1159">(base) I holde hym riche al hadde he nat a sherte </l>
<lb/><l n="1160">(base) He that coueiteth is a poure wight </l>
<lb/><l n="1161">(base) For he wolde han that is nat in his myght </l>
<lb/><l n="1162">(base) But he that noght hath ne coueiteth haue </l>
<lb/><l n="1163">(base) Is riche althogh we holde hym but a knaue </l>
<lb/><l n="1164">(base) Verray pouerte is synne proprely </l>
<lb/><l n="1165">(base) Iuuenal seith of pouerte myrily </l>
<pb n="55r" facs="SITT057b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1166">(base) The poure man whan he gooth by the weye </l>
<lb/><l n="1167">(base) Biforn the theues he may synge and pleye </l>
<lb/><l n="1168">(base) Pouerte is hateful good and as I gesse </l>
<lb/><l n="1169">(base) A ful greet bryngere out of bisynesse </l>
<lb/><l n="1170">(base) A greet amendere eek of Sapience </l>
<lb/><l n="1171">(base) To hym that taketh it in pacience </l>
<lb/><l n="1172">(base) Pouerte is thyng althogh it seme elenge </l>
<lb/><l n="1173">(base) Possessioun that no wight wol chalenge </l>
<lb/><l n="1174">(base) Pouerte ful often whan a man is lowe </l>
<lb/><l n="1175">(base) Maketh hymself and eek his god to knowe </l>
<lb/><l n="1176">(base) Pouerte a spectacle is as thynketh me </l>
<lb/><l n="1177">(base) Thurgh which he may his verray freendes se </l>
<lb/><l n="1178">(base) And therfore sire syn that I noght yow greue </l>
<lb/><l n="1179">(base) Of my pouerte namoore ye me repreue </l>
<lb/><l n="1180">(base) Now sire of elde ye repreue me </l>
<lb/><l n="1181">(base) And certes sire thogh noon auctoritee </l>
<lb/><l n="1182">(base) Were in no book ye gentils of honour </l>
<lb/><l n="1183">(base) Seyn that men an old wight sholde doon fauour </l>
<lb/><l n="1184">(base) And clepe hym fader for youre gentilesse </l>
<lb/><l n="1185">(base) And Auctours shal I fynden as I gesse </l>
<lb/><l n="1186">(base) Now ther ye seye that I am foul and old </l>
<lb/><l n="1187">(base) Thanne drede yow noght to been a Cokewold </l>
<lb/><l n="1188">(base) For filthe and elde also mote I thee </l>
<lb/><l n="1189">(base) Been grete wardeyns vpon chastitee </l>
<pb n="55v" facs="SITT058a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1190">(base) But nathelees syn I knowe youre delit </l>
<lb/><l n="1191">(base) I shal fulfille youre worldly appetit </l>
<lb/><l n="1192">(base) Chees now quod she oon of thise thynges tweye </l>
<lb/><l n="1193">(base) To han me foul and old til that I deye </l>
<lb/><l n="1194">(base) And be to yow a trewe humble wyf </l>
<lb/><l n="1195">(base) And neuere yow displese in al my lyf </l>
<lb/><l n="1196">(base) Or ellis ye wol han me yong and fair </l>
<lb/><l n="1197">(base) And take youre auenture of the repair </l>
<lb/><l n="1198">(base) That shal be to youre hous by cause of me </l>
<lb/><l n="1199">(base) Or in som oother place may wel be </l>
<lb/><l n="1200">(base) Now chees your seluen wheither that yow liketh </l>
<lb/><l n="1201">(base) This knyght auyseth hym and soore siketh </l>
<lb/><l n="1202">(base) But atte laste he seyde in this manere </l>
<lb/><l n="1203">(base) My lady and my loue and wyf so deere </l>
<lb/><l n="1204">(base) I putte me in youre wise gouernaunce </l>
<lb/><l n="1205">(base) Cheseth youre self which that may be moost plesaunce </l>
<lb/><l n="1206">(base) And moost honour to yow and me also </l>
<lb/><l n="1207">(base) I do no fors the wheither of the two </l>
<lb/><l n="1208">(base) For as yow liketh it suffiseth me </l>
<lb/><l n="1209">(base) Thanne haue I gete of yow maistrye quod she </l>
<lb/><l n="1210">(base) Syn I may chese and gouerne as me lest </l>
<lb/><l n="1211">(base) Ye certes wyf quod he I holde it best </l>
<lb/><l n="1212">(base) Kys me quod she we be no lenger wrothe </l>
<lb/><l n="1213">(base) For by my trouthe I wol be to yow bothe </l>
<pb n="56r" facs="SITT058b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="1214">(base) This is to seyn ye bothe fair and good </l>
<lb/><l n="1215">(base) I pray to god that I mote steruen wood </l>
<lb/><l n="1216">(base) But I to yow be also good and trewe </l>
<lb/><l n="1217">(base) As euere was wyf syn that the world was newe </l>
<lb/><l n="1218">(base) And but I be to morn as fair to sene </l>
<lb/><l n="1219">(base) As any lady Emperice or Queene </l>
<lb/><l n="1220">(base) That is bitwix the Est and eek the West </l>
<lb/><l n="1221">(base) Do with my lyf and deth right as yow lest </l>
<lb/><l n="1221-1">(base) And so they slepte tyl it was morow gray </l>
<lb/><l n="1221-2">(base) And then she sayd when it was day  </l>
<lb/><l n="1222">(base) Cast vp the Curtyn looke how that it is </l>
<lb/><l n="1223">(base) And whan the knyght say verraily al this </l>
<lb/><l n="1224">(base) That she so fair was and so yong ther to </l>
<lb/><l n="1225">(base) For ioye he hente hire in his armes two </l>
<lb/><l n="1226">(base) His herte bathed in a bath of blisse </l>
<lb/><l n="1227">(base) A thousand tyme a rewe he gan hir kisse </l>
<lb/><l n="1228">(base) And she obeyed hym in euery thyng </l>
<lb/><l n="1229">(base) That myghte do hym plesance or likyng </l>
<lb/><l n="1230">(base) And thus they lyue vnto hir lyues ende </l>
<lb/><l n="1231">(base) In parfit ioye and Ihu crist vs sende </l>
<lb/><l n="1232">(base) Housbondes meke yonge and fressh a bedde </l>
<lb/><l n="1233">(base) And grace touerbyde hem that we wedde </l>
<lb/><l n="1234">(base) And eek I praye Ihu shorte hir lyues </l>
<lb/><l n="1235">(base) That noght wol be gouerned by hir wyues </l>
<lb/><l n="1236">(base) And olde and angry nygardes of dispence </l>
<lb/><l n="1237">(base) God sende hem soone verray pestilence  </l>
<lb/><l n="FRE">(base) Here endeth the Wyues tale of Bathe </l>
<lb/><l n="FRL">(base) Explicᵗ </l>

</div>
<pb n="56v" facs="SITT059a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<div n="L10" type="G">
<lb/><l n="IRE">(base) ¶ The prologe of the Freres tale </l>
<lb/><l n="IRL">(base) Et incipit P<expan >ro</expan>logus Fr<expan >er</expan>is </l>
<lb/><l n="1">(base) This worthy lymytour/ this noble frere </l>
<lb/><l n="2">(base) He made alwey / a manere louryng cheere </l>
<lb/><l n="3">(base) Vpon the Somnour/ but for honestee </l>
<lb/><l n="4">(base) No vileyns word / as yet to hym spak he </l>
<lb/><l n="5">(base) But at the laste / he seyde vnto the wyf </l>
<lb/><l n="6">(base) ¶ Dame quod he god yeue yow right good lyf </l>
<lb/><l n="7">(base) Ye han heer touched / al so mote I thee </l>
<lb/><l n="8">(base) In scole matere / greet difficultee </l>
<lb/><l n="9">(base) Ye han seyd muche thyng right wel I seye </l>
<lb/><l n="10">(base) But dame / here as we ryden by the weye </l>
<lb/><l n="11">(base) Vs nedeth nat to speken / but of game </l>
<lb/><l n="12">(base) And lete auctoritees / on goddes name </l>
<lb/><l n="13">(base) To prechyng and to scole of clergye </l>
<lb/><l n="14">(base) But if it like / to this compaignye </l>
<lb/><l n="15">(base) I wol yow / of a Somnour telle a game </l>
<lb/><l n="16">(base) Pardee / ye may wel knowe by the name </l>
<lb/><l n="17">(base) That of a Somnour / may no good be sayd </l>
<lb/><l n="18">(base) I praye / that noon of yow / be ypayd </l>
<lb/><l n="19">(base) A somnour / is a rennere vp and doun </l>
<lb/><l n="20">(base) With mandementz / for fornicacioun </l>
<lb/><l n="21">(base) And is ybet at euery townes ende </l>
<lb/><l n="22">(base) ¶ Oure hoost tho spak / a sire ye sholde be hende </l>
<lb/><l n="23">(base) And curteys / as a man of youre estaat </l>
<lb/><l n="24">(base) In compaignye / we wol no debaat </l>
<pb n="57r" facs="SITT059b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="25">(base) Telleth youre tale / and lat the Somnour be </l>
<lb/><l n="26">(base) ¶ Nay quod the Somnour / lat hym seye to me </l>
<lb/><l n="27">(base) What so hym list whan it comth to my lot </l>
<lb/><l n="28">(base) By god / I shal hym quyten euery grot </l>
<lb/><l n="29">(base) I shal hym telle / which a gret honour </l>
<lb/><l n="30">(base) It is / to be a flaterynge lymytour </l>
<lb/><l n="31">(base) And of / many another manere cryme </l>
<lb/><l n="32">(base) Which nedeth nat rehercen / for this tyme </l>
<lb/><l n="33">(base) And his office / I shal hym telle ywys </l>
<lb/><l n="34">(base) ¶ Oure hoost answerde / pees namoore of this </l>
<lb/><l n="35">(base) And after this / he seyde vnto the frere </l>
<lb/><l n="36">(base) Tel forth youre tale / leeue maister deere </l>
<lb/><l n="FRE">(base) Here endeth the prolog  </l>

</div>
<div n="FR" type="G">
<lb/><l n="IRE">(base) ¶ And bigynneth his tale </l>
<lb/><l n="IRL">(base) Hic incipit fabula Fratris </l>
<lb/><l n="1">(base) Whilom / ther was dwellynge in my contree </l>
<lb/><l n="2">(base) An Erchedekne / a man of hy degree </l>
<lb/><l n="3">(base) That boldely / dide execucioun </l>
<lb/><l n="4">(base) In punysshynge of Fornicacioun </l>
<lb/><l n="5">(base) Of wicchecraft and eek of Bawderye </l>
<lb/><l n="6">(base) Of diffamacioun / and auoutrye </l>
<lb/><l n="7">(base) Of chirche Reues / and of testamentz </l>
<lb/><l n="8">(base) Of contractes / and eek of lakke of sacramentz </l>
<lb/><l n="8-1">(base) And eek of many anoþer cryme </l>
<lb/><l n="8-2">(base) Which neediþ not to reherse at þis tyme </l>
<lb/><l n="9">(base) Of vsure / and of Symonye also </l>
<lb/><l n="10">(base) But certes / lecchours / dide he grettest wo </l>
<lb/><l n="11">(base) They sholde syngen if that they were hent </l>
<lb/><l n="12">(base) And smale tytheres were foule yschent </l>
<pb n="57v" facs="SITT060a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="13">(base) If any persoun / wold vpon hem pleyne </l>
<lb/><l n="14">(base) Ther myghte asterte hym no pecunial peyne </l>
<lb/><l n="15">(base) For smale tithes and for smal offryng </l>
<lb/><l n="16">(base) He made the peple ful pitusly to syng </l>
<lb/><l n="17">(base) For er the bysschop caght hem with hys hooc </l>
<lb/><l n="18">(base) They were in the erchdeknys book /</l>
<lb/><l n="19">(base) And thanne had he thurgh hys Iurisdiccion </l>
<lb/><l n="20">(base) Power to do on hem correccion </l>
<lb/><l n="21">(base) He hadde a Somnour / redy to his hond </l>
<lb/><l n="22">(base) A slyer boy / nas noon in Engelond </l>
<lb/><l n="23">(base) For subtilly / he hadde his espiaille </l>
<lb/><l n="24">(base) That taughte hym / wher hym myghte auaille </l>
<lb/><l n="25">(base) He koude spare / of lecchours / oon or two </l>
<lb/><l n="26">(base) To techen hym / to foure and twenty mo </l>
<lb/><l n="27">(base) For theigh this Somnour / wood were as an hare </l>
<lb/><l n="28">(base) To telle his harlotrye / I wol nat spare </l>
<lb/><l n="29">(base) For we been / out of his correccioun </l>
<lb/><l n="30">(base) They han of vs / no Iurisdiccioun </l>
<lb/><l n="31">(base) Ne neuere shullen / terme of hir lyues </l>
<lb/><l n="32">(base) ¶ Peter / so been wommen of the Styves </l>
<lb/><l n="33">(base) Quod the Somnour / yput out of my cure </l>
<lb/><l n="34">(base) ¶ Pees with myschaunce / and with mysauenture </l>
<lb/><l n="35">(base) Thus seyde oure hoost / and lat hym telle his tale </l>
<lb/><l n="36">(base) Now telleth forth / thogh that the Somnour gale </l>
<pb n="58r" facs="SITT060b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="37">(base) Ne spareth nat myn owene mayster deere </l>
<lb/><l n="38">(base) ¶ This false theef this Somnour / quod the frere </l>
<lb/><l n="39">(base) Hadde alwey / baudes redy to his hond </l>
<lb/><l n="40">(base) As any hauk to lure in Engelond </l>
<lb/><l n="41">(base) That tolde hym / al the secree that they knewe </l>
<lb/><l n="42">(base) For hire aqueyntance / was nat come of newe </l>
<lb/><l n="43">(base) They weren / hise Approwours pryuely </l>
<lb/><l n="44">(base) He took hymself / a greet profit ther by </l>
<lb/><l n="45">(base) His maister knew nat alwey / what he wan </l>
<lb/><l n="46">(base) Withouten mandement a lewed man </l>
<lb/><l n="47">(base) He koude somne / on peyne of cristes curs </l>
<lb/><l n="48">(base) And they were glade / for to fille his purs </l>
<lb/><l n="49">(base) And make hym / grete festes atte nale </l>
<lb/><l n="50">(base) And right as Iudas / hadde purses smale </l>
<lb/><l n="51">(base) And was a theef right swich a theef was he </l>
<lb/><l n="52">(base) His maister / hadde but half his duetee </l>
<lb/><l n="53">(base) He was / if I shal yeuen hym his laude </l>
<lb/><l n="54">(base) A theef / and eek a somnour / and a baude </l>
<lb/><l n="55">(base) He hadde eek wenches / at his retenue </l>
<lb/><l n="56">(base) That wheither that sir Robert / or sire hewe </l>
<lb/><l n="57">(base) Or Iakke / or Rauf or who so that it were </l>
<lb/><l n="58">(base) That lay by hem / they tolde it in his ere </l>
<lb/><l n="59">(base) Thus was the wenche and he / of oon assent </l>
<lb/><l n="60">(base) And he wolde fecche / a feyned mandement </l>
<pb n="58v" facs="SITT061a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="61">(base) And somne hem to Chapitre / bothe two </l>
<lb/><l n="62">(base) And pile the man / and lete the wenche go </l>
<lb/><l n="63">(base) ¶ Thanne wolde he seye / freend I shal for thy sake </l>
<lb/><l n="64">(base) Do stryke hire / out of oure lettres blake </l>
<lb/><l n="65">(base) Thee thar namoore / as in this cas trauaille </l>
<lb/><l n="66">(base) I am thy freend / ther I thee may auaille </l>
<lb/><l n="67">(base) Certeyn / he knew of bryberyes mo </l>
<lb/><l n="68">(base) Than possible is / to telle in yeres two </l>
<lb/><l n="69">(base) For in this world / nys dogge for the bowe </l>
<lb/><l n="70">(base) That kan an hurt deer / from an hool knowe </l>
<lb/><l n="71">(base) Bet than this somnour / knew a sly lecchour </l>
<lb/><l n="72">(base) Or an Auouter / or a paramour </l>
<lb/><l n="73">(base) And for that was / the fruyt of al his rente </l>
<lb/><l n="74">(base) Therfore on it / he sette al his entente </l>
<lb/><l n="75">(base) ¶ And so bifel / that ones on a day </l>
<lb/><l n="76">(base) This Somnour / euere waityng on his pray </l>
<lb/><l n="77">(base) For to somne an old wydewe / a Ribibe </l>
<lb/><l n="78">(base) Feynynge a cause / for he wolde brybe </l>
<lb/><l n="79">(base) Happed / that he say / bifore hym ryde </l>
<lb/><l n="79a">(base) And saw be fore hym a man ride </l>
<lb/><l n="80">(base) A gay yeman / vnder a Forest syde </l>
<lb/><l n="81">(base) A bowe he bar / and arwes brighte and kene </l>
<lb/><l n="82">(base) He hadde vpon / a courtepy of grene </l>
<lb/><l n="83">(base) An hat vpon his heed / with frenges blake </l>
<lb/><l n="84">(base) ¶ Sire quod this Somnour / hayl / and wel atake </l>
<pb n="59r" facs="SITT061b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="85">(base) ¶ Wel come quod he / and euery good felawe </l>
<lb/><l n="86">(base) Where ridestow / vnder this grene shawe </l>
<lb/><l n="87">(base) Seyde this yeman / wiltow fer to day </l>
<lb/><l n="88">(base) ¶ This Somnour hym answerde / and seyde nay </l>
<lb/><l n="89">(base) Here faste by quod he / is myn entente </l>
<lb/><l n="90">(base) To ryden / for to reysen vp a rente </l>
<lb/><l n="91">(base) That longeth / to my lordes duetee </l>
<lb/><l n="92">(base) ¶ Artow thanne a Bailly ;  / ye quod he </l>
<lb/><l n="93">(base) He dorste nat for verray filthe and shame </l>
<lb/><l n="94">(base) Seye that he was a Somnour / for the name </l>
<lb/><l n="95">(base) ¶ Depardieux quod this yeman / deere brother </l>
<lb/><l n="96">(base) Thow art a bailly / and I am another </l>
<lb/><l n="97">(base) I am vnknowen / as in this contree </l>
<lb/><l n="98">(base) Of thyn aqueyntance / I wolde praye thee </l>
<lb/><l n="99">(base) And eek of bretherhede / if that yow leste </l>
<lb/><l n="100">(base) I haue gold / and siluer in my cheste </l>
<lb/><l n="101">(base) ¶ If that thee happed / to come in oure shire </l>
<lb/><l n="102">(base) Al shal be thyn / right as thow wolt desire </l>
<lb/><l n="103">(base) ¶ Graunt mercy quod this Somnour / by my feith </l>
<lb/><l n="104">(base) Euerich in ootheres hond / his trouthe leyth </l>
<lb/><l n="105">(base) For to be sworn bretheren / til they deye </l>
<lb/><l n="106">(base) In daliaunce / they ryden forth and pleye </l>
<lb/><l n="106a">(base) And with that worde they redyn forthe hir weye </l>
<lb/><l n="107">(base) ¶ This Somnour / which that was / as ful of Iangles </l>
<lb/><l n="108">(base) As ful of venym / been thise waryangles </l>
<pb n="59v" facs="SITT062a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="109">(base) And euere enqueryng vpon euery thyng </l>
<lb/><l n="110">(base) Brother quod he / where is now youre dwellyng </l>
<lb/><l n="111">(base) Another day / if that I sholde yow seche </l>
<lb/><l n="112">(base) This yeman hym answerde / in softe speche </l>
<lb/><l n="113">(base) ¶ Brother quod he / fer in the North contree </l>
<lb/><l n="114">(base) Where as I hope / som tyme I shal thee see </l>
<lb/><l n="115">(base) Er we departe / I shal thee so wel wisse </l>
<lb/><l n="116">(base) That of myn hous / ne shaltow neuere mysse </l>
<lb/><l n="117">(base) ¶ Now brother quod this Somnour / I yow preye </l>
<lb/><l n="118">(base) Teche me / whil that we ryden by the weye </l>
<lb/><l n="119">(base) Syn that ye been a Baillyf / as am I </l>
<lb/><l n="120">(base) Som subtiltee / and tel me feithfully </l>
<lb/><l n="121">(base) In myn office / how I may moost wynne </l>
<lb/><l n="122">(base) And spareth nat for conscience ne synne </l>
<lb/><l n="123">(base) But as my brother / tel me how do ye </l>
<lb/><l n="124">(base) ¶ Now by my trouthe / brother deere / seyde he </l>
<lb/><l n="125">(base) As I shal tellen thee / a feithful tale </l>
<lb/><l n="126">(base) My wages been / ful streyte / and ful smale </l>
<lb/><l n="127">(base) My lord is hard to me / and daungerous </l>
<lb/><l n="128">(base) And myn office / is ful laborous </l>
<lb/><l n="129">(base) And therfore / by extorcions I lyue </l>
<lb/><l n="130">(base) For sothe I take / al that men wol me yeue </l>
<lb/><l n="131">(base) Algate / by sleighte / or by violence </l>
<lb/><l n="132">(base) Fro yeer to yeer / I wynne al my dispence </l>
<pb n="60r" facs="SITT062b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="133">(base) I kan no bettre tellen / feithfully </l>
<lb/><l n="134">(base) ¶ Now certes quod this Somnour / so fare I </l>
<lb/><l n="135">(base) I spare nat to taken / god it woot </l>
<lb/><l n="136">(base) But it be to heuy / or to hoot </l>
<lb/><l n="137">(base) What I may gete / in conseil priuely </l>
<lb/><l n="138">(base) No manere conscience / of that haue I </l>
<lb/><l n="139">(base) Nere myn extorcioun / I myghte nat lyuen </l>
<lb/><l n="140">(base) Ne of swiche Iapes / wol I nat be shryuen </l>
<lb/><l n="141">(base) Stomak ne Conscience / ne knowe I noon </l>
<lb/><l n="142">(base) I sherewe / thise Shryftesfadres euerychon </l>
<lb/><l n="143">(base) Wel be we met by god / and by seint Iame </l>
<lb/><l n="144">(base) But leeue brother / tel me thanne thy name </l>
<lb/><l n="145">(base) Quod this Somnour / in this mene whyle </l>
<lb/><l n="146">(base) This yeman / gan a litel for to smyle </l>
<lb/><l n="147">(base) ¶ Brother quod he / woltow that I thee telle </l>
<lb/><l n="148">(base) I am a feend / my dwellyng is in helle </l>
<lb/><l n="149">(base) And here I ryde / aboute my purchasyng </l>
<lb/><l n="150">(base) To wite / wher men wolde yeue me any thyng </l>
<lb/><l n="151">(base) My purchas / is theffect of al my rente </l>
<lb/><l n="152">(base) Looke how thow rydest for the same entente </l>
<lb/><l n="153">(base) To wynne good / thow rekkest neuere how </l>
<lb/><l n="154">(base) Right so fare I / for ryde wold I now </l>
<lb/><l n="155">(base) Vnto the worldes ende / for a preye </l>
<lb/><l n="156">(base) ¶ A quod this Somnour / benedicite what sey ye </l>
<pb n="60v" facs="SITT063a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="157">(base) I wende / ye were a yeman trewely </l>
<lb/><l n="158">(base) Ye han a mannes shap / as wel as I </l>
<lb/><l n="159">(base) Han ye a figure thanne / determynat </l>
<lb/><l n="160">(base) In helle ther ye been / in youre estat </l>
<lb/><l n="161">(base) ¶ Nay certeynly quod he / ther haue we noon </l>
<lb/><l n="162">(base) But whan vs liketh / we kan take vs oon </l>
<lb/><l n="163">(base) Or ellis make yow seme / we ben shape </l>
<lb/><l n="164">(base) Som tyme / lyk a man / or lyk an Ape </l>
<lb/><l n="165">(base) Or lyk an Aungel / kan I ryde or go </l>
<lb/><l n="166">(base) It is no wonder thyng theigh it be so </l>
<lb/><l n="167">(base) A lousy Iogelour / kan deceyue thee </l>
<lb/><l n="168">(base) And pardee yet kan I / moore craft than he </l>
<lb/><l n="169">(base) ¶ Whi quod this Somnour / ryde ye thanne or goon </l>
<lb/><l n="170">(base) In sondry shap / and nat alwey in oon </l>
<lb/><l n="171">(base) ¶ For we quod he / wol vs swiche formes make </l>
<lb/><l n="172">(base) As moost able is / oure preyes for to take </l>
<lb/><l n="173">(base) ¶ What maketh yow / to han al this labour </l>
<lb/><l n="174">(base) ¶ Ful many a cause / leue sire Somnour </l>
<lb/><l n="175">(base) Seyde this feend / but alle thyng hath tyme </l>
<lb/><l n="176">(base) The day is short / and it is passed pryme </l>
<lb/><l n="177">(base) And yet ne wan I no thyng in this day </l>
<lb/><l n="178">(base) I wol entende / to wynnyng if I may </l>
<lb/><l n="179">(base) And nat entende / oure wittes to declare </l>
<lb/><l n="180">(base) For brother myn / thy wit is al to bare </l>
<pb n="61r" facs="SITT063b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="181">(base) To vnderstonde / althogh I tolde hem thee </l>
<lb/><l n="182">(base) But for thow axest why labouren we </l>
<lb/><l n="183">(base) For som tyme / we been goddes Instrumentz </l>
<lb/><l n="184">(base) And meenes / to doon his comandementz </l>
<lb/><l n="185">(base) Whan that hym list / vpon his creatures </l>
<lb/><l n="186">(base) In diuers art and in diuerse figures </l>
<lb/><l n="187">(base) Withouten hym / we han no myght certayn </l>
<lb/><l n="188">(base) If that hym lyst to stonde ther agayn </l>
<lb/><l n="189">(base) And som tyme / at oure preyere / han we leue </l>
<lb/><l n="190">(base) Oonly the body / and nat the soule greue </l>
<lb/><l n="191">(base) Witnesse on Iob / whom that we diden wo </l>
<lb/><l n="192">(base) And som tyme / han we myght of bothe two </l>
<lb/><l n="193">(base) This is to seyn / of soule and body eke </l>
<lb/><l n="194">(base) And som tyme / be we suffred for to seke </l>
<lb/><l n="195">(base) Vpon a man / and do his soule vnreste </l>
<lb/><l n="196">(base) And nat his body / and al is for the beste </l>
<lb/><l n="197">(base) Whan he with standeth / oure temptacioun </l>
<lb/><l n="198">(base) It is / a cause / of his sauacioun </l>
<lb/><l n="199">(base) Al be it that it was / nat oure entente </l>
<lb/><l n="200">(base) He sholde be sauf but that we wolde hym hente </l>
<lb/><l n="200a">(base) He shold be saaf by goddis Iugement </l>
<lb/><l n="201">(base) And somtyme / be we seruant vnto man </l>
<lb/><l n="202">(base) As to the Erchebisshop / Seint Dunstan </l>
<lb/><l n="203">(base) And to the Apostles / seruant eek was I </l>
<lb/><l n="204">(base) ¶ Yet tel me / quod the Somnour feithfully </l>
<lb/><l n="205">(base) Make ye yow newe bodyes / thus alway </l>
<lb/><l n="206">(base) Of Elementz  / the feend answerde nay </l>
<pb n="61v" facs="SITT064a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="207">(base) Som tyme we feyne / and som tyme we aryse </l>
<lb/><l n="208">(base) With dede bodyes / in ful sondry wyse </l>
<lb/><l n="209">(base) And speke as renably / and faire and wel </l>
<lb/><l n="210">(base) As to the Phitonissa / dide Samuel </l>
<lb/><l n="211">(base) And yet wol som men seye / it was nat he </l>
<lb/><l n="212">(base) I do no fors / of youre dyuynytee </l>
<lb/><l n="213">(base) But o thyng warne I thee / I wol nat Iape </l>
<lb/><l n="214">(base) Thow wolt algates wite / how we be shape </l>
<lb/><l n="215">(base) Thow shalt her afterwardes / my brother deere </l>
<lb/><l n="216">(base) Come there / thee nedeth nat of me to lere </l>
<lb/><l n="217">(base) For thow shalt by thyn owene experience </l>
<lb/><l n="218">(base) Konne in a chayer / rede of this sentence </l>
<lb/><l n="219">(base) Bet than Virgile / whil he was on lyue </l>
<lb/><l n="220">(base) Or Dant also / now lat vs ryde blyue </l>
<lb/><l n="220a">(base) Or da<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>t also whils he was on lyue </l>
<lb/><l n="221">(base) For I wol holde / compaignye with thee </l>
<lb/><l n="222">(base) Til it be so / that thow forsake me </l>
<lb/><l n="223">(base) ¶ Nay quod this Somnour / that shal nat bityde </l>
<lb/><l n="224">(base) I am a yeman / knowen is ful wyde </l>
<lb/><l n="225">(base) My trouthe wol I holde / as in this cas </l>
<lb/><l n="226">(base) For theigh thow were / the deuel Sathanas </l>
<lb/><l n="227">(base) My trouthe wol I holde / to thee my brother </l>
<lb/><l n="228">(base) As I am sworn / and ech of vs til oother </l>
<lb/><l n="229">(base) For to be trewe brother / in this cas </l>
<lb/><l n="230">(base) And bothe we goon / abouten oure purchas </l>
<pb n="62r" facs="SITT064b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="231">(base) Taak thow thy part what that men wol thee yeue </l>
<lb/><l n="232">(base) And I shal myn / thus may we bothe lyue </l>
<lb/><l n="233">(base) And if that any of vs / haue moore than oother </l>
<lb/><l n="234">(base) Lat hym be trewe / and parte it with his brother </l>
<lb/><l n="235">(base) ¶ I graunte quod the deuel / by my fey </l>
<lb/><l n="236">(base) And with that word / they ryden forth hir wey </l>
<lb/><l n="237">(base) And right at the entryng of the townes ende </l>
<lb/><l n="238">(base) To which this Somnour / shoop hym for to wende </l>
<lb/><l n="239">(base) They saye a Cart that charged was with hey </l>
<lb/><l n="240">(base) Which that a Cartere / droof forth in his wey </l>
<lb/><l n="241">(base) Deep was the wey / for which the Carte stood </l>
<lb/><l n="242">(base) This Cartere smoot and cryde as he were wood </l>
<lb/><l n="243">(base) Hayt Brok hayt Scot what spare ye for the stones </l>
<lb/><l n="243a">(base) Hayt skot hayt harad hat brok atonys </l>
<lb/><l n="244">(base) The feend quod he / yow fecche body and bones </l>
<lb/><l n="245">(base) As ferforthly / as euere were ye foled </l>
<lb/><l n="246">(base) So muchel wo / as I haue with yow tholed </l>
<lb/><l n="247">(base) The deuel haue al / bothe hors and Cart and hey </l>
<lb/><l n="248">(base) ¶ This Somnour seyde / heer shul we han a pley </l>
<lb/><l n="249">(base) And neer the feend he drogh / as noght ne were </l>
<lb/><l n="250">(base) Ful pryuely / and rowned in his ere </l>
<lb/><l n="251">(base) Herkne my brother / herkne by thy feith </l>
<lb/><l n="252">(base) Herestow nat how that the Cartere seith </l>
<lb/><l n="253">(base) Hent it anon / for he hath yeue it thee </l>
<lb/><l n="254">(base) Bothe hey / and Cart and eek his caples thre </l>
<pb n="62v" facs="SITT065a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="255">(base) ¶ Nay quod the deuel / god woot neuer a del </l>
<lb/><l n="256">(base) It is nat his entente / trust thow me wel </l>
<lb/><l n="257">(base) Axe hym thy self if thow nat trowest me </l>
<lb/><l n="258">(base) Or ellys stynt a while / and thow shalt se </l>
<lb/><l n="259">(base) ¶ This Cartere / taketh his hors vpon the croupe </l>
<lb/><l n="260">(base) And they bigonne / drawen and to stoupe </l>
<lb/><l n="261">(base) Heyt now quod he / ther Ihu crist yow blesse </l>
<lb/><l n="262">(base) And al his handes werk bothe moore and lesse </l>
<lb/><l n="263">(base) That was wel twight myn owene lyard boy </l>
<lb/><l n="264">(base) I pray god saue thee / and Seint loy </l>
<lb/><l n="265">(base) Now is my Cart out of the slow pardee </l>
<lb/><l n="266">(base) ¶ Lo brother quod the feend / what tolde I thee </l>
<lb/><l n="267">(base) Heere may ye se / myn owene deere brother </l>
<lb/><l n="268">(base) The Carl spak o thyng but he thoghte another </l>
<lb/><l n="269">(base) Lat vs go forth / abouten oure viage </l>
<lb/><l n="270">(base) Heere wynne I no thyng vpon cariage </l>
<lb/><l n="271">(base) ¶ Whan that they coomen / som what out of towne </l>
<lb/><l n="272">(base) This Somnour / to his brother gan to rowne </l>
<lb/><l n="273">(base) Brother quod he / here woneth an old rebekke </l>
<lb/><l n="274">(base) That hadde almoost as leef to lese hir nekke </l>
<lb/><l n="275">(base) As for to yeue a peny / of hir good </l>
<lb/><l n="276">(base) I wol han twelue pens / thogh that she be wood </l>
<lb/><l n="277">(base) Or I wol somne hire / vnto oure office </l>
<lb/><l n="278">(base) And yet god woot of hire knowe I no vice </l>
<pb n="63r" facs="SITT065b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="279">(base) But for thow canst nat as in this contree </l>
<lb/><l n="280">(base) Wynne thy cost taak heer ensample of me </l>
<lb/><l n="281">(base) This Somnour / clappeth at the wydwes gate </l>
<lb/><l n="282">(base) Com out quod he / thow olde viritrate </l>
<lb/><l n="283">(base) I trowe thow hast som frere / or preest with thee </l>
<lb/><l n="284">(base) ¶ Who clappeth seyde this wyf / benedicitee </l>
<lb/><l n="285">(base) God saue yow sire / what is youre swete wille </l>
<lb/><l n="286">(base) ¶ I haue quod he / of somonce a bille </l>
<lb/><l n="287">(base) Vp peyne of cursyng looke that thow be </l>
<lb/><l n="288">(base) To morn / bifore the Erchedeknes knee </l>
<lb/><l n="289">(base) Tanswere to the court of certeyn thynges </l>
<lb/><l n="290">(base) ¶ Now lord quod she / crist Ihu kyng of kynges </l>
<lb/><l n="291">(base) So wisly helpe me / as I ne may </l>
<lb/><l n="292">(base) I haue been syk and that ful many a day </l>
<lb/><l n="293">(base) I may nat go so fer quod she / ne ryde </l>
<lb/><l n="294">(base) But I be deed / so priketh it in my syde </l>
<lb/><l n="295">(base) May I nat axe a libel / sire Somnour </l>
<lb/><l n="296">(base) And answere there / by my procutour </l>
<lb/><l n="297">(base) To swich thyng as men wole opposen me </l>
<lb/><l n="298">(base) ¶ Yis quod this Somnour / pay anon lat see </l>
<lb/><l n="299">(base) Twelf pens to me / and I wol thee acquyte </l>
<lb/><l n="300">(base) I shal no profit han ther by / but lyte </l>
<lb/><l n="301">(base) ¶ My Maister hath the profit / and nat I </l>
<lb/><l n="302">(base) Com of / and lat me ryden hastily </l>
<pb n="63v" facs="SITT066a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="303">(base) Yif me .twelue. pens / I may no lenger tarye </l>
<lb/><l n="304">(base) ¶ Twelf pens quod she / now lady Seinte Marie </l>
<lb/><l n="305">(base) So wisly help me god / out of care and synne </l>
<lb/><l n="306">(base) This wyde world / thogh that I sholde wynne </l>
<lb/><l n="307">(base) Ne haue I nat twelue pens / with Inne myn hoold </l>
<lb/><l n="308">(base) Ye knowen wel / that I am poure and oold </l>
<lb/><l n="309">(base) Kythe youre almesse / on me poure wrecche </l>
<lb/><l n="310">(base) ¶ Nay thanne quod he / the foule feend me fecche </l>
<lb/><l n="311">(base) If I thexcuse / theigh thow shul be spilt </l>
<lb/><l n="312">(base) ¶ Allas quod she / god woot I haue no gilt </l>
<lb/><l n="313">(base) ¶ Pay me quod he / or by the swete Seinte Anne </l>
<lb/><l n="314">(base) As I wol bere awey / thy newe panne </l>
<lb/><l n="315">(base) For dette / which thow owest me of oold </l>
<lb/><l n="316">(base) Whan that thow madest / thyn housbonde cokewold </l>
<lb/><l n="317">(base) I payde at hom / for thy correccioun </l>
<lb/><l n="318">(base) ¶ Thow lyxt quod she / by my sauacioun </l>
<lb/><l n="319">(base) Ne was I neuere er now / wydwe ne wyf </l>
<lb/><l n="320">(base) Somoned vnto youre court in al my lyf /</l>
<lb/><l n="321">(base) Ne neuere I nas / but of my body trewe </l>
<lb/><l n="322">(base) Vnto the deuel / blak and row of hewe </l>
<lb/><l n="323">(base) Yeue I thy body  / and my panne also </l>
<lb/><l n="324">(base) ¶ And whan the deuel / herde hire cursen so </l>
<lb/><l n="325">(base) Vpon hir knees / he seyde in this manere </l>
<lb/><l n="326">(base) Now Mabely / myn owene moder deere </l>
<pb n="64r" facs="SITT066b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="327">(base) Is this youre wyl in ernest / that ye seye </l>
<lb/><l n="328">(base) ¶ The deuel quod she / so fecche hym er he deye </l>
<lb/><l n="329">(base) And panne and al / but he wol hym repente </l>
<lb/><l n="330">(base) ¶ Nay olde stot that is nat myn entente </l>
<lb/><l n="331">(base) Quod this Somnour / for to repente me </l>
<lb/><l n="332">(base) For any thyng that I haue had of thee </l>
<lb/><l n="333">(base) I wolde I hadde thy smok / and euery clooth </l>
<lb/><l n="334">(base) ¶ Now brother quod the deuel / be noght wrooth </l>
<lb/><l n="335">(base) Thy body and this panne / been myne by right </l>
<lb/><l n="336">(base) Thow shalt with me to helle / yet to nyght </l>
<lb/><l n="337">(base) Wher thow shalt knowen / of oure pryuetee </l>
<lb/><l n="338">(base) Moore / than a maister of dyuynytee </l>
<lb/><l n="339">(base) And with that word / this foule feend hym hente </l>
<lb/><l n="340">(base) Body and soule / he with the deuel wente </l>
<lb/><l n="341">(base) Wher as that Somnours / han hir heritage </l>
<lb/><l n="342">(base) And god / that made after his ymage </l>
<lb/><l n="343">(base) Mankynde / saue / and gyde vs alle and some </l>
<lb/><l n="344">(base) And leue thise Somnours / goode men to bicome </l>
<lb/><l n="345">(base) ¶ Lordynges / I koude han told yow / quod this frere </l>
<lb/><l n="346">(base) Hadde I had leyser / for this Somnour heere </l>
<lb/><l n="347">(base) After the text / of crist Poul and Iohn </l>
<lb/><l n="348">(base) And of oure othere doctours / many oon </l>
<lb/><l n="349">(base) Swiche peynes / that youre hertes myghte agryse </l>
<lb/><l n="350">(base) Al be it so / no tonge may it deuyse </l>
<pb n="64v" facs="SITT067a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="351">(base) Thogh that I myghte / a thousand wynter telle </l>
<lb/><l n="352">(base) The peynes / of thilke cursed hous of helle </l>
<lb/><l n="353">(base) But for to kepe vs / fro that cursed place </l>
<lb/><l n="353a">(base) That he here vs from that cursed place </l>
<lb/><l n="354">(base) Waketh / and preyeth Ihu for his grace </l>
<lb/><l n="355">(base) So kepe vs / fro the temptour Sathanas </l>
<lb/><l n="355a">(base) And also from the temptour Sathanas </l>
<lb/><l n="356">(base) Herketh this word / beth war as in this cas </l>
<lb/><l n="357">(base) The leoun sit in his awayt alway </l>
<lb/><l n="358">(base) To sle the Innocent if that he may </l>
<lb/><l n="359">(base) Disposeth ay youre hertes / to withstonde </l>
<lb/><l n="360">(base) The feend / that yow wolde maken thral and bonde </l>
<lb/><l n="361">(base) He may nat tempte yow / ouer youre myght /</l>
<lb/><l n="362">(base) For crist wol be youre champion and knyght </l>
<lb/><l n="363">(base) And prayeth / that this Somnours hem repente </l>
<lb/><l n="364">(base) Of hir mysdedes / er that the feend hem hente </l>
<lb/><l n="FRE">(base) ¶ Here endeth / the freres tale </l>
<lb/><l n="FRL">(base) ¶ Hic desinit fabula Fratris Et </l>

</div>
<div n="L11" type="G">
<lb/><l n="IRE">(base) ¶ The Prologe / of the Somnours tale </l>
<lb/><l n="IRL">(base) ¶ <hi rend="other">H</hi>ic desinit fabula f <am>̉</am><ex>er/re</ex>ris / 
<lb/> Et incipit <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>logus S<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>monitoris </l>
<lb/><l n="1">(base) This Somnour in his Stiropes / hye he stood </l>
<lb/><l n="2">(base) Vpon this frere / his herte was so wood </l>
<lb/><l n="3">(base) That lyk an Aspen lief / he quook for Ire </l>
<lb/><l n="4">(base) ¶ Lordynges quod he / but o thyng I desire </l>
<lb/><l n="5">(base) I yow biseke / that of youre curteisye </l>
<lb/><l n="6">(base) Syn ye han herd / this false frere lye </l>
<lb/><l n="7">(base) As suffreth me / I may my tale telle </l>
<lb/><l n="8">(base) This frere bosteth / that he knoweth helle </l>
<lb/><l n="9">(base) And god it woot that it is litel wonder </l>
<lb/><l n="10">(base) Freres and feendes / been but lyte asonder </l>
<pb n="65r" facs="SITT067b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="11">(base) For pardee / ye han ofte tyme herd telle </l>
<lb/><l n="12">(base) How that a frere / rauysshed was to helle </l>
<lb/><l n="13">(base) In Spirit ones / by avisioun </l>
<lb/><l n="14">(base) And as an Aungel / ladde hym vp and down </l>
<lb/><l n="15">(base) To shewen hym / the peynes that ther were </l>
<lb/><l n="16">(base) In al the place / say he nat a frere </l>
<lb/><l n="17">(base) Of oother folk / he say ynowe in wo </l>
<lb/><l n="18">(base) Vnto this Aungel / spak the frere tho </l>
<lb/><l n="19">(base) ¶ Now sire quod he / han freres swich a grace </l>
<lb/><l n="20">(base) That noon of hem / shal come to this place </l>
<lb/><l n="21">(base) ¶ Yis quod this Aungel / many a Milioun </l>
<lb/><l n="22">(base) And vnto Sathanas / he ladde hym doun </l>
<lb/><l n="23">(base) And now hath Sathanas / seith he a tayl </l>
<lb/><l n="24">(base) Brodder / than of a Carryk is the sayl </l>
<lb/><l n="25">(base) Hold vp thy tayl / thow Sathanas quod he </l>
<lb/><l n="26">(base) Shewe forth thyn ers / and lat the frere se </l>
<lb/><l n="27">(base) Where is the nest of freres / in this place </l>
<lb/><l n="28">(base) And er that / half a furlong wey of space </l>
<lb/><l n="29">(base) Right so as bees / out swarmen from an hyue </l>
<lb/><l n="30">(base) Out of the deueles ers / ther gonne dryue </l>
<lb/><l n="31">(base) Twenty thousand freres / on a route </l>
<lb/><l n="32">(base) And thurgh out helle / swarmeden aboute </l>
<lb/><l n="33">(base) And comen again / as faste as they may gon </l>
<lb/><l n="34">(base) And in his ers / they crepten euerychon </l>
<pb n="65v" facs="SITT068a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="35">(base) He clapte his tayl agayn / and lay ful stille </l>
<lb/><l n="36">(base) This frere / whan he looked hadde his fille </l>
<lb/><l n="37">(base) Vpon the tormentz / of this sory place </l>
<lb/><l n="38">(base) His spirit god restored of his grace </l>
<lb/><l n="39">(base) Vnto his body agayn / and he awook </l>
<lb/><l n="40">(base) But nathelees / for fere yet he quook </l>
<lb/><l n="41">(base) So was the deueles ers / ay in his mynde </l>
<lb/><l n="42">(base) That is his heritage / of verray kynde </l>
<lb/><l n="43">(base) God saue yow alle / saue this cursed frere </l>
<lb/><l n="44">(base) My prologe / wol I ende / in this manere </l>
<lb/><l n="FRE">(base) ¶ Here endeth the prologe of the Somnours tale </l>
<lb/><l n="FRL">(base) ¶ Hic desinit <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>logus / Et incipit fabula </l>

</div>
<div n="SU" type="G">
<lb/><l n="IRE">(base) Here bygynneth the Somnours tale </l>
<lb/><l n="IRL">(base) Et incipit fabula </l>
<lb/><l n="1">(base) LOrdynges  ther is in Yorkshire  as I gesse </l>
<lb/><l n="2">(base) A Merssh contree  called holdernesse </l>
<lb/><l n="3">(base) In which  ther wente a lymytour aboute </l>
<lb/><l n="4">(base) To preche  and eek to begge  it is no doute </l>
<lb/><l n="5">(base) And so bifel  that on a day this frere </l>
<lb/><l n="6">(base) Hadde preched at a chirche  in his manere </l>
<lb/><l n="7">(base) And specially  abouen euery thyng </l>
<lb/><l n="8">(base) Excyted he the peple  in his prechyng </l>
<lb/><l n="9">(base) To trentals  and to yeue for goddes sake </l>
<lb/><l n="10">(base) Wher with men myghte  holy houses make </l>
<lb/><l n="11">(base) Ther as dyuyne seruice  is honoured </l>
<lb/><l n="12">(base) Nat ther  as it is wasted and deuoured </l>
<lb/><l n="13">(base) Ne ther  it nedeth nat to be yeue </l>
<lb/><l n="14">(base) As to possessioners  that mowen lyue </l>
<pb n="66r" facs="SITT068b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="15">(base) Thanked be god  in wele and habundaunce </l>
<lb/><l n="16">(base) Trentals seyde he  deliuereth from penaunce </l>
<lb/><l n="17">(base) Hir freendes soules  as wel olde as yonge </l>
<lb/><l n="18">(base) Ye  whan that they  been hastily ysonge </l>
<lb/><l n="19">(base) Nat for to holde a preest Ioly and gay </l>
<lb/><l n="20">(base) He syngeth nat but o masse in a day </l>
<lb/><l n="21">(base) Deliuereth out quod he  anon the soules </l>
<lb/><l n="22">(base) Ful hard it is  with flessh hook  or with oules </l>
<lb/><l n="23">(base) To been yclawed  or to brenne  or bake </l>
<lb/><l n="23a">(base) to kepe ȝou fro peynes of feendes blake </l>
<lb/><l n="24">(base) Now spede yow hastily  for cristes sake </l>
<lb/><l n="25">(base) And whan this frere  hadde seyd al his entente </l>
<lb/><l n="26">(base) With qui cum patre  forth his wey he wente </l>
<lb/><l n="27">(base) Whan folk in chirche  hadde yeue hym  what hem leste </l>
<lb/><l n="28">(base) He wente his wey  no lenger wolde he reste </l>
<lb/><l n="29">(base) With scryppe and typped staf  ytukked hye </l>
<lb/><l n="30">(base) In euery hous  he gan to poure and prye </l>
<lb/><l n="31">(base) And beggeth Mele  and chese  or ellis corn </l>
<lb/><l n="32">(base) His felawe hadde a staf  typped with horn </l>
<lb/><l n="33">(base) A peyre of tables  al of yuory </l>
<lb/><l n="34">(base) And a poyntel  polysshed fetisly </l>
<lb/><l n="35">(base) And wroot the names  alwey as he stood </l>
<lb/><l n="36">(base) Of alle folk  that yaf hem any good </l>
<lb/><l n="37">(base) Ascaunces  that he wolde for hem preye </l>
<lb/><l n="38">(base) Yif vs a busshel whete  Malt or Reye </l>
<pb n="66v" facs="SITT069a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="39">(base) A goddes kechyl  or a tryp of cheese </l>
<lb/><l n="40">(base) Or ellis what yow lyst we may nat chese </l>
<lb/><l n="41">(base) A goddes half peny  or a masse peny </l>
<lb/><l n="42">(base) Or yif vs of youre brawn  if ye haue eny </l>
<lb/><l n="43">(base) A dagon of youre Blanket leeue Dame </l>
<lb/><l n="44">(base) Oure suster deere  lo heere I write youre name </l>
<lb/><l n="45">(base) Bacoun  or boef  or swich thyng as ye fynde </l>
<lb/><l n="46">(base) A sturdy harlot wente ay hem bihynde </l>
<lb/><l n="47">(base) That was hir hostes man  and baar a sak </l>
<lb/><l n="48">(base) And what men yaf hem  leyde it on his bak </l>
<lb/><l n="49">(base) And whan that he was out at dore anon </l>
<lb/><l n="50">(base) He planed awey  the names euerichon </l>
<lb/><l n="51">(base) That he biforn  hadde writen in his tables </l>
<lb/><l n="52">(base) He serued hem  with nyfles and with fables </l>
<lb/><l n="53">(base) Nay ther thow lixt thow Somnour quod the frere </l>
<lb/><l n="54">(base) Pees quod oure hoost for cristes moder deere </l>
<lb/><l n="55">(base) Tel forth thy tale  and spare it nat at al </l>
<lb/><l n="56">(base) So thryue I quod this Somnour  so I shal </l>
<lb/><l n="57">(base) So longe he wente  hous by hous  til he </l>
<lb/><l n="58">(base) Cam til an hous  ther he was wont to be </l>
<lb/><l n="59">(base) Refresshed moore  than in an hundred placis </l>
<lb/><l n="60">(base) Syk lay the goode man  whos the place is </l>
<lb/><l n="61">(base) Bedrede vpon a couche  lowe he lay </l>
<lb/><l n="62">(base) Deus hic quod he  o Thomas freend good day </l>
<pb n="67r" facs="SITT069b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="63">(base) Seyde this frere  curteisly and softe </l>
<lb/><l n="64">(base) Thomas quod he  god yelde yow ful ofte </l>
<lb/><l n="65">(base) Haue I vpon this bench  faren ful wel </l>
<lb/><l n="66">(base) Heere haue I eten  many a murye mel </l>
<lb/><l n="67">(base) And fro the bench  he droof awey the cat </l>
<lb/><l n="68">(base) And leyde adoun  his potente and his hat </l>
<lb/><l n="69">(base) And eek his scrippe  and sette hym softe adown </l>
<lb/><l n="70">(base) His felawe  was go walked in to town </l>
<lb/><l n="71">(base) Forth with his knaue  in to that hostelrye </l>
<lb/><l n="72">(base) Wher as he shoop hym  thilke nyght to lye </l>
<lb/><l n="73">(base) O deere maister  quod this syke man </l>
<lb/><l n="74">(base) How han ye fare  sith that March bigan </l>
<lb/><l n="75">(base) I say yow noght this fourtnyght or moore </l>
<lb/><l n="76">(base) God woot quod he  laboured I haue ful soore </l>
<lb/><l n="77">(base) And specially  for thy sauacioun </l>
<lb/><l n="78">(base) Haue I seyd  many a precious orisoun </l>
<lb/><l n="79">(base) And for oure othere freendes  god hem blesse </l>
<lb/><l n="80">(base) I haue to day  been at youre chirche at messe </l>
<lb/><l n="81">(base) And seyd a sermon  after my symple wit </l>
<lb/><l n="82">(base) Nat al  after the text of holy writ </l>
<lb/><l n="83">(base) For it is hard to yow  as I suppose </l>
<lb/><l n="84">(base) And therfore  wol I teche yow al the glose </l>
<lb/><l n="85">(base) Glosyng is a glorious thyng certeyn </l>
<lb/><l n="86">(base) For lettre sleeth  so as we clerkes seyn </l>
<pb n="67v" facs="SITT070a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="87">(base) Ther haue I taught hem  to be charitable </l>
<lb/><l n="88">(base) And spende hir good  ther it is resonable </l>
<lb/><l n="89">(base) And ther I say oure dame  a where is she </l>
<lb/><l n="90">(base) Yond in the yerd  I trowe that she be </l>
<lb/><l n="91">(base) Seyde this man  and she wol come anon </l>
<lb/><l n="92">(base) Ey maister  wel come be ye  by Seint Iohn </l>
<lb/><l n="93">(base) Seyde this wyf  how fare ye hertely </l>
<lb/><l n="94">(base) The frere ariseth vp  ful curteisly </l>
<lb/><l n="95">(base) And hire embraceth  in hise armes narwe </l>
<lb/><l n="96">(base) And kiste hir swete  and chirteth as a Sparwe </l>
<lb/><l n="97">(base) With his lippes  Dame quod he  right wel </l>
<lb/><l n="98">(base) As he  that is youre seruant euery del </l>
<lb/><l n="99">(base) Thanked be god  that yow yaf soule and lyf </l>
<lb/><l n="100">(base) Yet say I nat this day  so fair a wyf </l>
<lb/><l n="101">(base) In al the chirche  god so saue me </l>
<lb/><l n="102">(base) Ye god amende defautes  sire quod she </l>
<lb/><l n="103">(base) Algates  wel come be ye  by my fey </l>
<lb/><l n="104">(base) Graunt mercy dame  this haue I founde alwey </l>
<lb/><l n="105">(base) But of youre grete goodnesse  by youre leue </l>
<lb/><l n="106">(base) I wolde pray yow  that ye nat yow greue </l>
<lb/><l n="107">(base) I wol with Thomas  speke a litel throwe </l>
<lb/><l n="108">(base) Thise Curatz  been ful necligent and slowe </l>
<lb/><l n="109">(base) To grope tendrely  a conscience </l>
<lb/><l n="110">(base) In shrift in prechyng is my diligence </l>
<pb n="68r" facs="SITT070b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="111">(base) And studie  in Petres wordes  and in Poules </l>
<lb/><l n="112">(base) I walke  and fisshe  cristen mennes soules </l>
<lb/><l n="113">(base) To yelden Ihu crist his propre rente </l>
<lb/><l n="114">(base) To sprede his word  is set al myn entente </l>
<lb/><l n="115">(base) Now by youre leeue  o deere sire quod she </l>
<lb/><l n="116">(base) Chideth hym wel  for Seinte Trinitee </l>
<lb/><l n="117">(base) He is as angry  as a Pissemyre </l>
<lb/><l n="118">(base) Thogh that he haue  al that he kan desire </l>
<lb/><l n="119">(base) Thogh I hym wrye a nyght and make hym warm </l>
<lb/><l n="120">(base) And on hym leye  my leg outher myn arm </l>
<lb/><l n="121">(base) He groneth lyk oure boor  lyth in oure Sty </l>
<lb/><l n="122">(base) Oother disport right noon of hym haue I </l>
<lb/><l n="123">(base) I may nat plese hym  in no maner cas </l>
<lb/><l n="124">(base) O Thomas Ie vous dy  Thomas  Thomas </l>
<lb/><l n="124a">(base) Ieo vo<hi rend="sup">9</hi> dy trescher <am>⁊</am><ex>and</ex> bien amy O Thomᵃs </l>
<lb/><l n="125">(base) This maketh the feend  this moste been amended </l>
<lb/><l n="126">(base) Ire is a thyng that hye god defended </l>
<lb/><l n="127">(base) And ther of  wol I speke  a word  or two </l>
<lb/><l n="128">(base) Now maister quod the wyf  er that I go </l>
<lb/><l n="129">(base) What wol ye dyne  I wol go ther aboute </l>
<lb/><l n="130">(base) Now dame quod he  now Ie vous dy sanz doute </l>
<lb/><l n="131">(base) Haue I nat of a Capoun  but the lyuere </l>
<lb/><l n="132">(base) And of youre softe breed  nat but a Shyuere </l>
<lb/><l n="133">(base) And after that a rosted pigges heed </l>
<lb/><l n="134">(base) But that I nolde  no beest for me were deed </l>
<pb n="68v" facs="SITT071a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="135">(base) Thanne hadde I with yow  homly suffisaunce </l>
<lb/><l n="136">(base) I am a man  of litel sustenaunce </l>
<lb/><l n="136r">(base) I am man of litill sustinaunce </l>
<lb/><l n="137">(base) My spirit hath his fostryng in the bible </l>
<lb/><l n="138">(base) The body is ay  so redy and penyble </l>
<lb/><l n="139">(base) To wake  that my stomak is destroyed </l>
<lb/><l n="140">(base) I pray yow dame  ye be nat anoyed </l>
<lb/><l n="141">(base) Thogh I so freendly  yow my conseil shewe </l>
<lb/><l n="142">(base) By god  I wolde nat telle it but a fewe </l>
<lb/><l n="143">(base) Now sire quod she  but o word  er I go </l>
<lb/><l n="144">(base) My child is deed  with Inne thise wykes two </l>
<lb/><l n="145">(base) Soone after that ye wente  out of this town </l>
<lb/><l n="146">(base) His deeth say I  by reuelacioun </l>
<lb/><l n="147">(base) Seith this frere  at hom in oure dortour </l>
<lb/><l n="148">(base) I dar wel seyn  that er that half an hour </l>
<lb/><l n="149">(base) After his deeth  I say hym born to blisse </l>
<lb/><l n="150">(base) In myn avisioun  so god me wisse </l>
<lb/><l n="151">(base) So dide oure Sexteyn  and oure Fermerer </l>
<lb/><l n="152">(base) That han been trewe freres fifty yeer </l>
<lb/><l n="153">(base) They may now  god be thanked  of his lone </l>
<lb/><l n="154">(base) Maken hir Iubilee  and walke allone </l>
<lb/><l n="155">(base) And vp I roos  and al oure Couent eke </l>
<lb/><l n="156">(base) With many a teere  triklyng on my cheke </l>
<lb/><l n="157">(base) Withouten noyse  or clateryng of belles </l>
<lb/><l n="158">(base) Te Deum was oure song and no thyng elles </l>
<pb n="69r" facs="SITT071b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="159">(base) Saue that to crist  I seyde an orisoun </l>
<lb/><l n="160">(base) Thankynge hym  of his reuelacioun </l>
<lb/><l n="161">(base) For sire and dame  trusteth me right wel </l>
<lb/><l n="162">(base) Oure orisons  been wel moore effectuel </l>
<lb/><l n="163">(base) And moore we seen  of cristes secree thynges </l>
<lb/><l n="164">(base) Than burell folk althogh that they were kynges </l>
<lb/><l n="164a">(base) Than burel folk in richesse and wynnynges </l>
<lb/><l n="165">(base) We lyue in pouerte  and in abstinence </l>
<lb/><l n="166">(base) And burell folk in richesse and dispence </l>
<lb/><l n="167">(base) Of mete and drynke  and in hir foul delit </l>
<lb/><l n="168">(base) We han this worldes lust al in despit </l>
<lb/><l n="169">(base) Lazar and Diues  lyueden diuersly </l>
<lb/><l n="170">(base) And diuerse gerdoun  hadde they ther by </l>
<lb/><l n="171">(base) Who so wol praye  he moot faste and be clene </l>
<lb/><l n="172">(base) And fatte his soule  and make his body lene </l>
<lb/><l n="173">(base) We fare as seith thapostle  clooth and foode </l>
<lb/><l n="174">(base) Suffiseth vs  thogh they be nat ful goode </l>
<lb/><l n="175">(base) The clennesse  and the fastyng of vs freres </l>
<lb/><l n="176">(base) Maketh  that crist accepteth oure prayeres </l>
<lb/><l n="177">(base) Lo Moyses  fourty dayes  and fourty nyght </l>
<lb/><l n="178">(base) Fasted  er that the heighe god of myght </l>
<lb/><l n="179">(base) Spak with hym  in the mountayne of Synay </l>
<lb/><l n="180">(base) With empty wombe  fastynge many a day </l>
<lb/><l n="181">(base) Receyued he the lawe  that was writen </l>
<lb/><l n="182">(base) With goddes fynger  and Elye wel ye witen </l>
<pb n="69v" facs="SITT072a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="183">(base) In Mount Oreb  er he hadde any speche </l>
<lb/><l n="184">(base) With hye god  that is oure lyues leche </l>
<lb/><l n="185">(base) He fasted longe  and was in contemplaunce </l>
<lb/><l n="186">(base) Aaron  that hadde the temple in gouernaunce </l>
<lb/><l n="187">(base) And eek that othere preestes euerichon </l>
<lb/><l n="188">(base) In to the temple  whan they sholde gon </l>
<lb/><l n="189">(base) To preye for the peple  and do seruyse </l>
<lb/><l n="190">(base) They nolden drynken  in no maner wyse </l>
<lb/><l n="191">(base) No drynke  which that myghte hem dronke make </l>
<lb/><l n="192">(base) But there in abstinence  preye and wake </l>
<lb/><l n="193">(base) Lest that they deyden  tak hede what I seye </l>
<lb/><l n="194">(base) But they be sobre  that for the peple preye </l>
<lb/><l n="195">(base) War that I seye namoore  for it suffiseth </l>
<lb/><l n="196">(base) Oure lord Ihu  as holy writ deuyseth </l>
<lb/><l n="197">(base) Yaf vs ensample  of fastyng  and prayeres </l>
<lb/><l n="198">(base) Therfore  we mendynantz  we sely freres </l>
<lb/><l n="199">(base) Been wedded  to pouerte and continence </l>
<lb/><l n="200">(base) To charitee  humblesse and abstinence </l>
<lb/><l n="201">(base) To persecucioun  for rightwisnesse </l>
<lb/><l n="202">(base) To wepyng misericorde and clennesse </l>
<lb/><l n="203">(base) And therfore may ye se  that oure prayeres </l>
<lb/><l n="204">(base) I speke of vs  we mendinantz  we freres </l>
<lb/><l n="205">(base) Be to the hye god  moore acceptable </l>
<lb/><l n="206">(base) Than youres  with youre festes at the table </l>
<lb/><l n="207">(base) Fro Paradys first if I shal nat lye </l>
<lb/><l n="208">(base) Was man out chaced  for his glotonye </l>
<lb/><l n="209">(base) And chaast was man  in Paradys certeyn </l>
<lb/><l n="210">(base) But herkne Thomas  what I shal seyn </l>
<lb/><l n="211">(base) I ne haue no text of it as I suppose </l>
<lb/><l n="212">(base) But I shal fynde it in a maner glose </l>
<pb n="70r" facs="SITT072b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="213">(base) That specially  oure swete lord Ihus </l>
<lb/><l n="214">(base) Spak this by freres  whan he seyde thus </l>
<lb/><l n="215">(base) Blessed be they  that poure in Spirit been </l>
<lb/><l n="216">(base) And so forth  al the gospel  may ye seen </l>
<lb/><l n="217">(base) Wher it be likker  oure professioun </l>
<lb/><l n="218">(base) Or hire  that swymmen in possessioun </l>
<lb/><l n="219">(base) Fy on hir pompe  and hir glotonye </l>
<lb/><l n="220">(base) And for hir lewednesse  I hem diffye </l>
<lb/><l n="221">(base) Me thynketh  they been lyk Iouynyan </l>
<lb/><l n="222">(base) Fat as a whale  and walkyng as a swan </l>
<lb/><l n="223">(base) Al vynolent as Botel in the Spence </l>
<lb/><l n="224">(base) Hir preyere is  of ful greet reuerence </l>
<lb/><l n="225">(base) Whan they for soules  seye the psalm of Dauit </l>
<lb/><l n="226">(base) Lo buf they seye  cor meum eructauit </l>
<lb/><l n="227">(base) Who folweth cristes gospel  and his foore </l>
<lb/><l n="228">(base) But we that humble been  and chaast  and poore </l>
<lb/><l n="229">(base) Werkers of goddes word  nat Auditours </l>
<lb/><l n="230">(base) Therfore  right as an hauk  vp at a sours </l>
<lb/><l n="231">(base) Vp spryngeth in to theyr  right so prayeres </l>
<lb/><l n="232">(base) Of charitable  and chaste bisy freres </l>
<lb/><l n="233">(base) Maken hir sours  to goddes erys two </l>
<lb/><l n="234">(base) Thomas  Thomas  so mote I ryde or go </l>
<lb/><l n="235">(base) And by that lord  that clepid is Seint yue </l>
<lb/><l n="236">(base) Nere thow oure brother  sholdestow nat thryue </l>
<pb n="70v" facs="SITT073a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="237">(base) In oure chapitre  praye we day and nyght </l>
<lb/><l n="238">(base) To crist that he thee sende  heele and myght </l>
<lb/><l n="239">(base) Thy body  for to welden hastily </l>
<lb/><l n="240">(base) God woot quod he  no thyng ther of feele I </l>
<lb/><l n="241">(base) As help me crist as I in fewe yeres </l>
<lb/><l n="242">(base) Haue spended  vpon diuerse manere freres </l>
<lb/><l n="243">(base) Ful many a pound  yet fare I neuere the bet </l>
<lb/><l n="244">(base) Certeyn  my good haue I almoost biset </l>
<lb/><l n="245">(base) Farwel my gold  for it is al ago </l>
<lb/><l n="246">(base) The frere answerde  o Thomas doostow so </l>
<lb/><l n="247">(base) What nedeth yow  diuerse freres seche </l>
<lb/><l n="248">(base) What nedeth hym  that hath a parfit leche </l>
<lb/><l n="249">(base) To sechen  othere leches in the town </l>
<lb/><l n="250">(base) Youre inconstance  is youre confusioun </l>
<lb/><l n="251">(base) Holde ye thanne me  or ellis oure Couent </l>
<lb/><l n="252">(base) To preye for yow  been insufficient </l>
<lb/><l n="253">(base) Thomas  that Iape  nys nat worth a myte </l>
<lb/><l n="254">(base) Youre maladye  is for we han to lyte </l>
<lb/><l n="255">(base) A yif that Couent  half a quarter otes </l>
<lb/><l n="256">(base) A yif that Couent twenty foure grotes </l>
<lb/><l n="257">(base) A yif that frere a peny  and lat hym go </l>
<lb/><l n="258">(base) Nay nay Thomas  it may no thyng be so </l>
<lb/><l n="259">(base) What is a ferthyng worth  parted in twelue </l>
<lb/><l n="260">(base) Lo  ech thyng  that is oned in hymselue </l>
<pb n="71r" facs="SITT073b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="261">(base) Is moore strong than whan it is to scatered </l>
<lb/><l n="262">(base) Thomas  of me  thow shalt nat been yflatered </l>
<lb/><l n="263">(base) Thow woldest han oure labour  al for noght </l>
<lb/><l n="264">(base) The hye god  that al this world hath wroght </l>
<lb/><l n="265">(base) Seith  that the werkman  worthy is his hire </l>
<lb/><l n="266">(base) Thomas  noght of youre tresor I desire </l>
<lb/><l n="267">(base) As for myself  but that al oure Couent </l>
<lb/><l n="268">(base) To praye for yow  is ay so diligent </l>
<lb/><l n="269">(base) And for to buylden  cristes owene chirche </l>
<lb/><l n="270">(base) Thomas  if ye wol lernen for to wirche </l>
<lb/><l n="271">(base) Of buyldyng vp of chirches  may ye fynde </l>
<lb/><l n="272">(base) If it be good  in Thomas lyf of Inde </l>
<lb/><l n="273">(base) Ye lye heere  ful of Anger and of Ire </l>
<lb/><l n="274">(base) With which  the deuel set youre herte afire </l>
<lb/><l n="275">(base) And chiden heere  the sely Innocent </l>
<lb/><l n="276">(base) Youre wyf  that is so meke and pacient </l>
<lb/><l n="277">(base) And therfore Thomas  trowe me if thee leste </l>
<lb/><l n="278">(base) Ne stryue nat with thy wyf as for thy beste </l>
<lb/><l n="279">(base) And bere this word awey  now by thy feith </l>
<lb/><l n="280">(base) Touchynge swich thyng lo what the wise man seith </l>
<lb/><l n="281">(base) With Inne thyn hous  ne be thow no leoun </l>
<lb/><l n="282">(base) To thy subgitz  do noon oppressioun </l>
<lb/><l n="283">(base) Ne make thyne aqueyntances  nat for to flee </l>
<lb/><l n="284">(base) And Thomas  yet eft soones I charge thee </l>
<pb n="71v" facs="SITT074a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="285">(base) Be war from hire  that in thy bosom slepeth </l>
<lb/><l n="286">(base) War fro the serpent that so sleighly crepeth </l>
<lb/><l n="287">(base) Vnder the gras  and styngeth subtilly </l>
<lb/><l n="288">(base) Be war my sone  and herkne paciently </l>
<lb/><l n="289">(base) That twenty thousand men  han lost hir lyues </l>
<lb/><l n="290">(base) For stryuyng with hir lemmans and hir wyues </l>
<lb/><l n="290a">(base) For þat þei han ben spitous to here wyues </l>
<lb/><l n="291">(base) Now sith ye han  so holy meke a wyf </l>
<lb/><l n="292">(base) What nedeth yow Thomas  to maken stryf </l>
<lb/><l n="293">(base) Ther nys ywis  no serpent so cruel </l>
<lb/><l n="294">(base) Whan man tret on his tayl  ne half so fel </l>
<lb/><l n="295">(base) As womman is  whan she hath caught an Ire </l>
<lb/><l n="296">(base) Vengeance is thanne  al that they desire </l>
<lb/><l n="296-1">(base) Schortly may no man by rym and vers </l>
<lb/><l n="296-2">(base) Tellen her thoughtes þay ben so dyuers </l>
<lb/><l n="297">(base) Ire is a synne  oon of the grete of seuene </l>
<lb/><l n="298">(base) Abhomynable  vnto the god of heuene </l>
<lb/><l n="299">(base) And to hymself  it is destruccioun </l>
<lb/><l n="300">(base) This euery lewed viker  or persoun </l>
<lb/><l n="301">(base) Kan seye  how Ire engendreth homicide </l>
<lb/><l n="302">(base) Ire is in sooth  executour of pryde </l>
<lb/><l n="303">(base) I koude of Ire  seye so muche sorwe </l>
<lb/><l n="304">(base) My tale  sholde laste til to morwe </l>
<lb/><l n="304-1">(base) Ire is þe grate of synne as saith þe wise </l>
<lb/><l n="304-2">(base) To fle þer fro ech man schuld him deuyse </l>
<lb/><l n="305">(base) And therfore praye I god  bothe day and nyght </l>
<lb/><l n="306">(base) An Irous man  god sende hym litel myght </l>
<lb/><l n="307">(base) It is greet harm  and certes greet pitee </l>
<lb/><l n="308">(base) To sette an Irous man in heigh degree </l>
<pb n="72r" facs="SITT074b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="308MRL">(base) De quodam potestate iracundo </l>
<lb/><l n="309">(base) Whilom  ther was an Irous potestat </l>
<lb/><l n="310">(base) As seith Senek that durynge his estat </l>
<lb/><l n="310a">(base) Whiche hasty was in Iugement algate </l>
<lb/><l n="311">(base) Vpon a day  out ryden knyghtes two </l>
<lb/><l n="312">(base) And as Fortune wolde  that it were so </l>
<lb/><l n="313">(base) That oon of hem cam hom  that oother noght </l>
<lb/><l n="314">(base) Anon the knyght bifore the Iuge is broght </l>
<lb/><l n="315">(base) That seyde thus  thow hast thy felawe slayn </l>
<lb/><l n="316">(base) For which  I deme thee to the deeth certayn </l>
<lb/><l n="317">(base) And to another knyght comanded he </l>
<lb/><l n="318">(base) Go leed hym to the deeth  I charge thee </l>
<lb/><l n="319">(base) And happed  as they wente by the weye </l>
<lb/><l n="320">(base) Toward the place  ther he sholde deye </l>
<lb/><l n="321">(base) The knyght cam  which men wenden had be deed </l>
<lb/><l n="322">(base) Thanne thoghten they  it were the beste reed </l>
<lb/><l n="323">(base) To lede hem bothe  to the Iuge agayn </l>
<lb/><l n="324">(base) They seyden  lord  the knyght ne hath nat slayn </l>
<lb/><l n="325">(base) His felawe  heere he stant hool alyue </l>
<lb/><l n="326">(base) Ye shul be deed quod he  so moot I thryue </l>
<lb/><l n="327">(base) This is to seyn  bothe oon and two and thre </l>
<lb/><l n="328">(base) And to the firste knyght right thus spak  he </l>
<lb/><l n="329">(base) I dampned thee  thou most algate be deed </l>
<lb/><l n="329-1">(base) Than þoughte þay it were þe beste rede </l>
<lb/><l n="329-2">(base) To lede him forþ in to a fair mede </l>
<lb/><l n="330">(base) And thow also  most nedes lese thyn heed </l>
<lb/><l n="331">(base) For thow art cause  why thy felawe deyth </l>
<lb/><l n="332">(base) And to the thridde knyght right thus he seith </l>
<pb n="72v" facs="SITT075a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="333">(base) Thow hast nat doon  that I comanded thee </l>
<lb/><l n="334">(base) And thus he dide  do sleen hem alle thre </l>
<lb/><l n="335">(base) Irous Cambyses  was eek dronkelewe </l>
<lb/><l n="336">(base) And ay delited hym  to been a shrewe </l>
<lb/><l n="337">(base) And so bifel  a lord of his meynee </l>
<lb/><l n="338">(base) That louede  vertuous moralitee </l>
<lb/><l n="339">(base) Seyde on a day  bitwix hem two right thus </l>
<lb/><l n="340">(base) A lord is lost if he be vicius </l>
<lb/><l n="340-1">(base) An Irous man is lik a frentik best </l>
<lb/><l n="340-2">(base) In which þer is of wisdom noon arrest </l>
<lb/><l n="341">(base) And dronkenesse  is eek a foul record </l>
<lb/><l n="342">(base) Of any man  and namely in a lord </l>
<lb/><l n="343">(base) Ther is ful many an eighe  and many an ere </l>
<lb/><l n="344">(base) Awaityng on a lord  he noot nat where </l>
<lb/><l n="345">(base) For goddes loue  drynk moore attemprely </l>
<lb/><l n="346">(base) Wyn maketh man  to lesen wrecchedly </l>
<lb/><l n="347">(base) His mynde  and eek his lymes euerychon </l>
<lb/><l n="348">(base) The reuers shaltow se  quod he anon </l>
<lb/><l n="349">(base) And preue it by thyn owene experience </l>
<lb/><l n="350">(base) That wyn ne dooth to folk no swich offence </l>
<lb/><l n="351">(base) Ther is no wyn  bireueth me my myght </l>
<lb/><l n="352">(base) Of hond ne foot ne of myne eyen sight </l>
<lb/><l n="353">(base) And for despit he drank ful muchel moore </l>
<lb/><l n="354">(base) An hundred part than he hadde doon bifore </l>
<lb/><l n="355">(base) And right anon  this Irous cursed wrecche </l>
<lb/><l n="356">(base) Leet this knyghtes sone  bifore hym fecche </l>
<pb n="73r" facs="SITT075b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="357">(base) Comandynge hym  he sholde bifore hym stonde </l>
<lb/><l n="358">(base) And sodeynly  he took his bowe in honde </l>
<lb/><l n="359">(base) And vp the streng he pulled to his ere </l>
<lb/><l n="360">(base) And with an arwe  he slow the child right there </l>
<lb/><l n="361">(base) Now  wheither haue I  a siker hand or noon </l>
<lb/><l n="362">(base) Quod he  is al my myght and mynde agoon </l>
<lb/><l n="363">(base) Hath wyn byreued me  myn eye sight </l>
<lb/><l n="364">(base) What sholde I telle  thanswere of the knyght </l>
<lb/><l n="365">(base) His sone was slayn  ther is namoore to seye </l>
<lb/><l n="366">(base) Beth war therfore  with lordes how ye pleye </l>
<lb/><l n="367">(base) Syngeth Placebo  and I shal if I kan </l>
<lb/><l n="368">(base) But if it be  vnto a poure man </l>
<lb/><l n="369">(base) To a poure man  men sholde his vices telle </l>
<lb/><l n="370">(base) But nat to a lord  thogh he sholde go to helle </l>
<lb/><l n="371">(base) Lo Irous Syrus  thilke Percien </l>
<lb/><l n="372">(base) How he destroyed  the ryuer of Gysen </l>
<lb/><l n="373">(base) For that an hors of his  was dreynt ther Inne </l>
<lb/><l n="374">(base) Whan that he wente  Babiloyne to wynne </l>
<lb/><l n="375">(base) He made  that the Ryuer was so smal </l>
<lb/><l n="376">(base) That wommen  myghte wade it oueral </l>
<lb/><l n="377">(base) Lo what seyde he  that so wel teche kan </l>
<lb/><l n="378">(base) Ne be no felawe  to an Irous man </l>
<lb/><l n="379">(base) Ne with no wood man  walke by the weye </l>
<lb/><l n="380">(base) Lest thee repente  I wol no ferther seye </l>
<pb n="73v" facs="SITT076a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="381">(base) Now Thomas leeue brother  lef thyn Ire </l>
<lb/><l n="382">(base) Thow shalt me fynde  as Iust as is a Squyre </l>
<lb/><l n="383">(base) Hoold nat the deueles knyf  ay at thyn herte </l>
<lb/><l n="384">(base) Thyn angre dooth thee  al to soore smerte </l>
<lb/><l n="385">(base) But shewe to me  al thy confessioun </l>
<lb/><l n="386">(base) Nay quod the sike man  by Seint Symoun </l>
<lb/><l n="387">(base) I haue be shryuen this day  at my Curat </l>
<lb/><l n="388">(base) I haue hym toold  hoolly al myn estat </l>
<lb/><l n="389">(base) Nedeth namoore to speke of it seith he </l>
<lb/><l n="390">(base) But if me list of myn humylitee </l>
<lb/><l n="391">(base) Yif me thanne of thy gold  to make oure cloystre </l>
<lb/><l n="392">(base) Quod he  for many a Muscle  and many an Oystre </l>
<lb/><l n="393">(base) Whan othere men  han been ful wel at eyse </l>
<lb/><l n="394">(base) Hath been oure foode  oure Cloystre for to reyse </l>
<lb/><l n="395">(base) And yet god woot vnnethe the fundement </l>
<lb/><l n="396">(base) Parfourned is  ne of oure pauement </l>
<lb/><l n="397">(base) Nys nat a tyle  yet with Inne oure wones </l>
<lb/><l n="398">(base) By god  we owen fourty pound for stones </l>
<lb/><l n="399">(base) Now help Thomas  for hym that harwed helle </l>
<lb/><l n="400">(base) Or ellis mote we  oure bookes selle </l>
<lb/><l n="401">(base) And if yow lakke  oure predicacioun </l>
<lb/><l n="402">(base) Thanne gooth the world  al to destruccioun </l>
<lb/><l n="403">(base) For who so  fro this world  wolde vs bireue </l>
<lb/><l n="404">(base) So god me saue  Thomas by youre leue </l>
<pb n="74r" facs="SITT076b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="405">(base) He wolde bireue  out of the world the sonne </l>
<lb/><l n="406">(base) For who kan teche  and werchen as we konne </l>
<lb/><l n="407">(base) And that is nat of litel tyme quod he </l>
<lb/><l n="408">(base) But sith Elie was  or Elize </l>
<lb/><l n="409">(base) Han freres been  that fynde I of record </l>
<lb/><l n="410">(base) In charitee  thonked be oure lord </l>
<lb/><l n="411">(base) Now Thomas  help for Seinte charitee </l>
<lb/><l n="412">(base) And down anon  he set hym on his knee </l>
<lb/><l n="413">(base) This sike man  weex wel neigh wood for Ire </l>
<lb/><l n="414">(base) He wolde  that the frere  hadde been afire </l>
<lb/><l n="415">(base) With his false dissimulacioun </l>
<lb/><l n="416">(base) Swich thyng  as is in my possessioun </l>
<lb/><l n="417">(base) Quod he   that may I yeue and noon oother </l>
<lb/><l n="418">(base) Ye sey me thus  how that I am youre brother </l>
<lb/><l n="419">(base) Ye certes quod the frere  trusteth wel </l>
<lb/><l n="420">(base) I took oure Dame  oure lettre with oure sel </l>
<lb/><l n="421">(base) Now wel quod he  and som what shal I yeue </l>
<lb/><l n="422">(base) Vnto youre holy Couent whil I lyue </l>
<lb/><l n="423">(base) And in thyn hand  thow shalt it han anon </l>
<lb/><l n="424">(base) On this condicioun  and oother noon </l>
<lb/><l n="425">(base) That thow departe it so  my deere brother </l>
<lb/><l n="426">(base) That euery frere  haue as muche as oother </l>
<lb/><l n="427">(base) This shaltow swere  on thy professioun </l>
<lb/><l n="428">(base) Withouten fraude  or cauelacioun </l>
<pb n="74v" facs="SITT077a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="428a">(base) That þou shalt not wri me in this town </l>
<lb/><l n="429">(base) I swere it quod this frere  vpon my feith </l>
<lb/><l n="430">(base) And therwithal  his hand in his he leith </l>
<lb/><l n="431">(base) Lo here my feith  in me  shal be no lak </l>
<lb/><l n="432">(base) Now thanne put thyn hand  down by my bak </l>
<lb/><l n="433">(base) Seyde this man  and grope wel bihynde </l>
<lb/><l n="434">(base) Bynethe my buttok there shaltow fynde </l>
<lb/><l n="435">(base) A thyng that I haue hyd in pryuetee </l>
<lb/><l n="436">(base) A thoghte this frere  that shal go with me </l>
<lb/><l n="437">(base) And down his hand  he launcheth to the clifte </l>
<lb/><l n="438">(base) In hope  for to fynde there a yifte </l>
<lb/><l n="439">(base) And whan this sike man  felte this frere </l>
<lb/><l n="439a">(base) And þanne ful besy was þis frere </l>
<lb/><l n="440">(base) Aboute his tuwel  grope there and heere </l>
<lb/><l n="441">(base) Amydde his hand  he leet the frere a fart </l>
<lb/><l n="442">(base) Ther is no capul  drawyng in a Cart </l>
<lb/><l n="443">(base) That myghte han late a fart of swich a sown </l>
<lb/><l n="444">(base) The frere vp stirte  as dooth a wood leoun </l>
<lb/><l n="445">(base) A false cherl quod he  for goddes bones </l>
<lb/><l n="446">(base) This hastow for despit doon for the nones </l>
<lb/><l n="447">(base) Thow shalt abye this fart if that I may </l>
<lb/><l n="448">(base) His meynee  which that herden this affray </l>
<lb/><l n="449">(base) Cam lepyng In  and chaced out the frere </l>
<lb/><l n="450">(base) And forth he gooth  with a ful angry cheere </l>
<lb/><l n="451">(base) And fette his felawe  ther as lay his stoor </l>
<lb/><l n="452">(base) He looked  as he were a wilde boor </l>
<pb n="75r" facs="SITT077b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="453">(base) He grynt with his teeth  so was he wrooth </l>
<lb/><l n="454">(base) A sturdy paas  doun to the court he gooth </l>
<lb/><l n="455">(base) Wher as ther woned  a man of greet honour </l>
<lb/><l n="456">(base) To whom  that he was alwey confessour </l>
<lb/><l n="457">(base) This worthy man  was lord of that village </l>
<lb/><l n="458">(base) This frere cam  as he were in a rage </l>
<lb/><l n="459">(base) Where as this lord  sat etyng at his boord </l>
<lb/><l n="460">(base) Vnnethe  myghte the frere speke a woord </l>
<lb/><l n="461">(base) Til atte laste  he seyde  god yow see </l>
<lb/><l n="462">(base) This lord gan looke  and seyde benedicitee </l>
<lb/><l n="463">(base) What frere Iohn  what manere world is this </l>
<lb/><l n="464">(base) I se wel  that som thyng ther is amys </l>
<lb/><l n="465">(base) Ye looken  as the wode were ful of theuys </l>
<lb/><l n="466">(base) Sit doun anon  and tel me what youre grief is </l>
<lb/><l n="467">(base) And it shal been amended  if I may </l>
<lb/><l n="468">(base) I haue quod he  had a despit to day </l>
<lb/><l n="469">(base) God yelde yow  adown in youre village </l>
<lb/><l n="470">(base) That in this world  ther nys so poure a page </l>
<lb/><l n="471">(base) That he nolde haue  abhomynacioun </l>
<lb/><l n="472">(base) Of that I haue receyued in youre toun </l>
<lb/><l n="473">(base) And yet ne greueth me  no thyng so soore </l>
<lb/><l n="474">(base) As that this olde cherl  with lokkes hoore </l>
<lb/><l n="475">(base) Blasphemed hath  oure hooly Couent eke </l>
<lb/><l n="476">(base) Now maister quod this lord  I yow biseke </l>
<pb n="75v" facs="SITT078a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="477">(base) No maister sire quod he  but seruytour </l>
<lb/><l n="478">(base) Thogh I haue in scole  that honour </l>
<lb/><l n="479">(base) God liketh nat that Raby men vs calle </l>
<lb/><l n="480">(base) Neither in Market nyn youre large halle </l>
<lb/><l n="481">(base) No force quod he  but tel me al youre grief </l>
<lb/><l n="482">(base) Sire quod this frere  an odious meschief </l>
<lb/><l n="483">(base) This day bityd is  to myn ordre and me </l>
<lb/><l n="484">(base) And so par consequens  to ech degree </l>
<lb/><l n="485">(base) Of holy chirche  god amende it soone </l>
<lb/><l n="486">(base) Sire quod the lord  ye woot what is to doone </l>
<lb/><l n="487">(base) Distempre yow noght ye be my confessour </l>
<lb/><l n="488">(base) Ye been the salt of therthe  and the sauour </l>
<lb/><l n="489">(base) For goddes loue  youre pacience ye holde </l>
<lb/><l n="490">(base) Tel me youre grief and he anon hym tolde </l>
<lb/><l n="491">(base) As ye han herd biforn  ye woot wel what </l>
<lb/><l n="492">(base) The lady of the hous  ay stille sat </l>
<lb/><l n="493">(base) Til she hadde herd  what the frere sayde </l>
<lb/><l n="494">(base) Ey goddes moder quod she  blisful mayde </l>
<lb/><l n="495">(base) Is ther aught ellis  tel me feithfully </l>
<lb/><l n="496">(base) Madame quod he  how thynketh yow ther by </l>
<lb/><l n="497">(base) How that me thynketh quod she  so god me spede </l>
<lb/><l n="498">(base) I seye  a cherl  hath doon a cherles dede </l>
<lb/><l n="499">(base) What sholde I seye  god lat hym neuere thee </l>
<lb/><l n="500">(base) His sike heed  is ful of vanytee </l>
<pb n="76r" facs="SITT078b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="501">(base) I holde hym  in a manere frenesye </l>
<lb/><l n="502">(base) Madame quod he  by god I shal nat lye </l>
<lb/><l n="503">(base) But I  on oother wise  may be wreke </l>
<lb/><l n="504">(base) I shal diffame hym  oueral wher I speke </l>
<lb/><l n="505">(base) The false blasphemour  that charged me </l>
<lb/><l n="506">(base) To parte  that wol nat departed be </l>
<lb/><l n="507">(base) To euery man yliche  with meschaunce </l>
<lb/><l n="508">(base) The lord sat stille  as he were in a traunce </l>
<lb/><l n="509">(base) And in his herte  he rolled vp and down </l>
<lb/><l n="510">(base) How hadde this cherl  ymaginacioun </l>
<lb/><l n="511">(base) To shewe swich a probleme  to the frere </l>
<lb/><l n="512">(base) Neuere erst er now  herde I swich matere </l>
<lb/><l n="513">(base) I trowe the deuel  putte it in his mynde </l>
<lb/><l n="514">(base) In Arsmetrik shal ther no man fynde </l>
<lb/><l n="515">(base) Bifore this day  of swich a questioun </l>
<lb/><l n="516">(base) Who sholde  make a demonstracioun </l>
<lb/><l n="516a">(base) Certes / it was a shrewed conclusioun </l>
<lb/><l n="517">(base) That euery man sholde han  ylike his part </l>
<lb/><l n="518">(base) As of a soun  or sauour  of a fart </l>
<lb/><l n="519">(base) O nyce prowde cherl  I shrewe his face </l>
<lb/><l n="520">(base) Lo sires quod the lord  with harde grace </l>
<lb/><l n="521">(base) Who euere herde  of swich a thyng er now </l>
<lb/><l n="522">(base) To euery man ylike  tel me how </l>
<lb/><l n="522-1">(base) That a fart sholde be departid now </l>
<lb/><l n="523">(base) It is an inpossible  it may nat be </l>
<pb n="76v" facs="SITT079a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="524">(base) Ey nyce cherl  god lat hym neuere thee </l>
<lb/><l n="525">(base) The rumblyng of a fart and euery soun </l>
<lb/><l n="526">(base) Nys but of Eyr  reuerberacioun </l>
<lb/><l n="527">(base) And ther it wasteth  lite and lite awey </l>
<lb/><l n="528">(base) Ther nys no man  kan deme by my fey </l>
<lb/><l n="529">(base) If that it were  departed equally </l>
<lb/><l n="530">(base) What lo my cherl  lo yet how shrewedly </l>
<lb/><l n="531">(base) Vnto my confessour  to day he spak </l>
<lb/><l n="532">(base) I holde hym certeynly  demonyak </l>
<lb/><l n="533">(base) Now ete youre mete  and lat the cherl go pleye </l>
<lb/><l n="534">(base) Lat hym go hange hymself a deuel weye </l>
<lb/><l n="534MRE">(base) The wordes of the lordes Squier and his keru<am>̉</am><ex>er/re</ex>e  for departynge ~                  of the fart on twelue ~ </l>
<lb/><l n="535">(base) Now stood  the lordes Squyer at the boord </l>
<lb/><l n="536">(base) That carf his mete  and herde word by woord </l>
<lb/><l n="537">(base) Of alle thyng of which I haue yow sayd </l>
<lb/><l n="538">(base) My lord quod he  be ye nat yuele apayd </l>
<lb/><l n="539">(base) I koude telle  for a gowne clooth </l>
<lb/><l n="540">(base) To yow sire frere  so ye be nat wrooth </l>
<lb/><l n="541">(base) How that this fart sholde euene ydeled be </l>
<lb/><l n="542">(base) Among youre Couent if it liked me </l>
<lb/><l n="543">(base) Tel quod the lord  and thow shalt haue anon </l>
<lb/><l n="544">(base) A gowne clooth  by god and by Seint Iohn </l>
<lb/><l n="545">(base) My lord quod he  whan that the weder is fair </l>
<lb/><l n="546">(base) Withouten wynd  or parturbynge of Air </l>
<pb n="77r" facs="SITT079b.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="546a">(base) Right here before you sittyng in a chaire </l>
<lb/><l n="547">(base) Lat brynge a Cartwheel  heere in to this halle </l>
<lb/><l n="548">(base) But looke that it haue  his spokes alle </l>
<lb/><l n="549">(base) Twelf spokes  hath a Cartwheel comunly </l>
<lb/><l n="550">(base) And brynge me thanne twelf freres  woot ye why </l>
<lb/><l n="551">(base) For thrittene  is a Couent as I gesse </l>
<lb/><l n="552">(base) Youre confessour heere  for his worthynesse </l>
<lb/><l n="553">(base) Shal parfourne vp  the nombre of this Couent </l>
<lb/><l n="554">(base) Thanne shal they knele adown  by oon assent </l>
<lb/><l n="555">(base) And to euery spokes ende  in this manere </l>
<lb/><l n="556">(base) Ful sadly  leye his nose  shal a frere </l>
<lb/><l n="557">(base) Youre noble Confessour  ther god hym saue </l>
<lb/><l n="558">(base) Shal holde his nose  vp right vnder the Naue </l>
<lb/><l n="559">(base) Thanne shal this cherl  with baly  stif and toght </l>
<lb/><l n="560">(base) As any tabour  hider been ybroght </l>
<lb/><l n="561">(base) And sette hym on the wheel  right of this Cart </l>
<lb/><l n="562">(base) Vpon the Naue  and make hym lete a fart </l>
<lb/><l n="563">(base) And ye shal seen  on peril of my lyf </l>
<lb/><l n="564">(base) By proue  which that is demonstratyf </l>
<lb/><l n="565">(base) That equally  the soun of it wol wende </l>
<lb/><l n="566">(base) And eek the stynk  vnto the spokes ende </l>
<lb/><l n="567">(base) Saue  that this worthy man  youre Confessour </l>
<lb/><l n="568">(base) By cause  he is a man of greet honour </l>
<lb/><l n="569">(base) Shal han the firste fruyt as reson is </l>
<lb/><l n="570">(base) The noble vsage of freres  yet is this </l>
<pb n="77v" facs="SITT080a.JPG"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<lb/><l n="571">(base) The worthy men of hem  shul first be serued </l>
<lb/><l n="572">(base) And certeynly  he hath it wel disserued </l>
<lb/><l n="573">(base) He hath to day  taught vs so muchel good </l>
<lb/><l n="574">(base) With prechyng in the pulput ther he stood </l>
<lb/><l n="575">(base) That I may vouche sauf  I seye for me </l>
<lb/><l n="576">(base) He hadde the firste smel  of fartes thre </l>
<lb/><l n="577">(base) And so wolde  al his Couent hardily </l>
<lb/><l n="578">(base) He bereth hym  so faire and holily </l>
<lb/><l n="579">(base) The lord  the lady  ech man  saue the frere </l>
<lb/><l n="580">(base) Seyden  that Iankyn  spak in this matere </l>
<lb/><l n="581">(base) As wel  as Euclyde  or Protholomee </l>
<lb/><l n="582">(base) Touchynge the cherl  they seyde subtiltee </l>
<lb/><l n="583">(base) And hy wit made hym speke  as he spak </l>
<lb/><l n="584">(base) He nys no fool  ne no demonyak </l>
<lb/><l n="585">(base) And Iankyn hath ywonne  a newe gowne </l>
<lb/><l n="586">(base) My tale is doon  we been almoost at towne </l>
<lb/><l n="FRE">(base) Here endeth the Somnours tale </l>
<lb/><l n="FRL">(base) <hi rend="other">H</hi>ic finit<expan >a</expan> fa<hi rend="other">b</hi>u<hi rend="other">l</hi>a Su<expan >m</expan>monitoris  </l>

</div>
</body>
</text>
</TEI>

