<?xml version="1.0" ?> 
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "../common/tei_ms.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  xmlns:det="http://textualcommunities.usask.ca/">
 	<teiHeader>
 		<fileDesc>
 			<titleStmt>
 				<title>Np</title>
					<respStmt n="General">
 						<resp>Textual editing and encoding:</resp>
 						<name>Transcription: Peter Robinson, Barbara Bordalejo and members of the Canterbury Tales Project at Oxford and Sheffield (1992-1998), De Montfort University, Leicester (1998-2005), Birmingham (2005-2010), Saskatoon (2010-2013), Virginia Tech, New York University, University of Murcia, Adam Mickiewicz University (Poznan) and Brigham Young University. </name>
 					</respStmt>
 			</titleStmt>
 			<publicationStmt>
 				<publisher>Textual Communities and the Canterbury Tales Project, University of Saskatchewan</publisher>
 				<pubPlace>Saskatoon</pubPlace>
 				<date>2014</date>
 				<availability>
 					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">
 					<p>Creative Commons Attribution Share-Alike Unported.</p>
 					<p>All republication of all or any part of this transcript must credit its creators and all who have contributed to it, as listed in the sourceDesc element, and make available free-to-all any work derived from this resource under the same license.</p>
 					<p>Commercial republication is permitted, in accordance with these terms.</p>
 					</licence>
 				</availability>
 			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
 				<bibl det:document="Np"></bibl>
				<bibl type="summary">
					<respStmt n="General">
						<resp>Textual editing and encoding:</resp>
						<name>Transcription: Peter Robinson, Barbara Bordalejo and members of the Canterbury Tales Project at Oxford and Sheffield (1992-1998), De Montfort University, Leicester (1998-2005), Birmingham (2005-2010), Saskatoon (2010-2014), Virginia Tech, New York University, University of Murcia, Adam Mickiewicz University (Poznan) and Brigham Young University. </name>
					</respStmt>
				</bibl>
 				<bibl type="transcribers">
					<respStmt n="Oxford">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Oxford transcription team, 1992-1998: Peter Robinson, Elizabeth Solopova, Lorna Stevenson, with contributions from James McCabe, Hubert Stadler, Cathy Swires, Paul and Maureen Watry, Laura Wright,  Diana Wyatt and Simon Horobin</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="Sheffield-C">
						<resp>Corrections:</resp>
						<name>Sheffield transcription team, 1992-1998, led by Norman Blake: Michael Pidd and Estelle Stubbs, with Linda Cross, Claire Thomson and Simon Horobin</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="DMU">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>De Montfort transcription team, 1998-2005: Peter Robinson, Barbara Bordalejo, Orietta Da Rold, Gavin Cole, Pip Willcox, Jennifer Marshall, Takako Kato, Jacob Thaisen, Nicole Green</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="UoS">
						<resp>Conversion for Textual Communities:</resp>
						<name>University of Saskatchewan  team, 2010-2013: Peter Robinson and Barbara Bordalejo</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="VT">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Virgina Tech team, led by Daniel W. Mosser</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="NYU">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>New York University team, led by David Hoover and Martha Rust, 2003-2006.</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="BYU">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Brigham Young University transcription team, 1995-2006, led by Paul Thomas: Sara Black, Jessica Cox, Barbara Christiansen, Kerry Clift Spencer*, Heidi Elldredge, Leona Fisher Sankhla, Kela Flint*, Melissa Gallup, Shannon Harris, Rebecca Johnson, Mary Jorgensen, Darin Merrill*, Wesley Pack*, Jared Perkins, Jon Penny, Randall Rogers, Ryan Rowberry*, Sara Slack, Carie Soderquist Jackson*, Kat Southerland, Matt Tenney, Briton Wright, John Young. Asterisks after names denote those who supervised other transcribers.</name>
					</respStmt>
					 <respStmt n="Poznan">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Adam Mickiewicz University, Poznan, transcription team, 2007-2010: (names to be supplied), with support from Adam Mickiewicz University and the The Polish Ministry for Science and Higher Education, grant N104 045 32/4256.</name>
					</respStmt>
					 <respStmt n="Murcia">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Nila Vazquez Gonzalez, University of Murcia. </name>
					</respStmt>
					<respStmt n="ST">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Satoko Tokunaga, Keio University. </name>
					</respStmt>
					<respStmt n="MU">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name> Institute of Book Studies and Textual Research of the University of Münster, Germany, c. 2000-2004,led by Gabriele Müller Oberhauser; transcribed by Ulrike Grassnick. </name>
					</respStmt>
				</bibl>
				<bibl type="notcontributed">
					<respStmt n="Sheffield">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>University of Sheffield, 1994-1999, led by Norman Blake: Michael Pidd and Estelle Stubbs, with Linda Cross, Claire Thomson, Orietta Da Rold and Simon Horobin. In partnership with the Canterbury Tales Project, at that time led by Norman Blake in partnership with Peter Robinson and Elizabeth Solopova (up to 1998), and using images and other resources supplied by the Project, the Sheffield team transcribed eight manuscripts in full (Ad3, Corpus, Dd, Gg, Ellesmere, Ha4, Hengwrt, Lansdowne), sections of some seven other manuscripts, and all manuscripts of the Franklin's Tale.  No part of these transcripts is contained in this iteration of the Project.</name>
					</respStmt>
				</bibl>
				<bibl type="transcripts">
					<respStmt n="L13 L14">
						<resp>Original transcription and corrections:</resp>
						<name n="DMU UoS">De Montfort team; conversion for Textual Communities: Saskatchewan team.</name>
					</respStmt>
					</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement>Naples, Italy</settlement>
						<repository>Biblioteca Nazionale di Napoli</repository>
						<idno>Naples XIII.B.29</idno>
						<msName>Np</msName>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
 			</sourceDesc>
 		</fileDesc>
 		<encodingDesc>
   			<refsDecl det:documentRefsDecl="Manuscript"  det:entityRefsDecl="Text">
   				<p>Optimized for Textual Communities input.</p>
 	 		</refsDecl>
 		</encodingDesc>
 	</teiHeader>
 	<text>
		<body>
<pb n="119" facs="NpMR001.jpg" rend="50,0,100,100"/>
<div n="CL" type="G">
<lb/><l n="92">O noble Markys your humanitee </l>
<lb/><l n="93">Assureth vs and yeueth vs hardynesse </l>
<lb/><l n="94">As ofte as tyme is of necessitee </l>
<lb/><l n="95">That we to yow mowe telle oure heuynesse </l>
<lb/><l n="96">Accepteth lord now of your gentillesse </l>
<lb/><l n="97">That we with pitous herte vn to yow pleyne </l>
<lb/><l n="98">And lat youre erys noght my voys disdeyne </l>
<lb/><l n="99">Al haue I noght to doone in this matere </l>
<lb/><l n="100">Moore than another man hath in this place </l>
<lb/><l n="101">Yet for as muche as ye my lord so deere </l>
<lb/><l n="102">Han alwey shewed me fauour and grace </l>
<lb/><l n="103">I dar the bettre aske of yow a space </l>
<lb/><l n="104">Of audience to shewen oure requeste </l>
<lb/><l n="105">And ye my lord to doon right as yow leste </l>
<lb/><l n="106">For certes lord so wel vs liketh yow                    </l>
<lb/><l n="107">And al youre werk and euere han doon that we </l>
<lb/><l n="108">Ne kouden nat vs self deuysen how </l>
<lb/><l n="109">We myghte lyuen in moore felicitee </l>
<lb/><l n="110">Saue o thyng lord  if it your wille be </l>
<lb/><l n="111">That for to been a wedded man yow leste </l>
<lb/><l n="112">Thanne were your peple in souereyn hertes reste </l>
<lb/><l n="113">Boweth your nekke vnder that blisful yok </l>
<lb/><l n="114">Of souereyntee noght of seruyse </l>
<lb/><l n="115">Which that men clepe spousaille or wedlok </l>
<lb/><l n="116">And thenketh lord among your thoghtes wyse </l>
<lb/><l n="117">How that oure dayes passe in sondry wyse </l>
<lb/><l n="117a">That of wedlok comes grete Emprice </l>
<lb/><l n="118">For thogh we slepe or wake or renne or ryde </l>
<lb/><l n="119">Ay fleeth the tyme it nel no man abyde </l>
<lb/><l n="120">And thogh youre grene youthe floure as yit </l>
<lb/><l n="121">In crepeth age alwey as stille as stoon </l>
<lb/><l n="122">And deth manaceth euery age and smyt </l>
<lb/><l n="123">In ech estat for ther escapeth noon </l>
<lb/><l n="124">And also certeyn as we knowe echon </l>
<lb/><l n="125">That we shal dye as vncerteyn we alle </l>
<lb/><l n="126">Been of that day whan deth shal on vs falle </l>
<lb/><l n="127">Accepteth thanne of vs the trewe entente </l>
<lb/><l n="128">That neuere yet refuseden thyn heste </l>
<lb/><l n="129">And we wol lord if that ye wol assente </l>
<lb/><l n="130">Chese yow a wyf in short tyme at the leeste </l>
<lb/><l n="131">Born of the gentileste and of the meeste </l>
<lb/><l n="132">Of al this lond so that it oghte seme </l>
<lb/><l n="133">Honour to god and yow as we kan deme </l>
<pb n="120" facs="120.jpg"/>
<lb/><l n="134">Delyuere vs out of al this bisy drede </l>
<lb/><l n="135">And tak a wyf for heighe goddes sake </l>
<lb/><l n="136">For if so bifelle as god forbede </l>
<lb/><l n="137">That thurgh youre deeth youre ligne sholde slake </l>
<lb/><l n="138">And that a straunge Successour sholde take </l>
<lb/><l n="139">Youre heritage o  wo were vs alyue </l>
<lb/><l n="140">Wher fore we pray yow hastily to wyue </l>
<lb/><l n="141">Hir meke prayere and hir pitous cheere </l>
<lb/><l n="142">Made the Markys herte han pitee </l>
<lb/><l n="143">Ye wol quod he myn owene peple deere </l>
<lb/><l n="144">To that I neuere erst thoghte streyne me </l>
<lb/><l n="145">I me reioysed of my libertee </l>
<lb/><l n="146">That selde tyme is founde in mariage </l>
<lb/><l n="147">Ther I was free I moot ben in seruage </l>
<lb/><l n="148">But nathelees I se your trewe entente </l>
<lb/><l n="149">And truste vp on youre wit and haue doon ay </l>
<lb/><l n="149r">And truste vp on you and </l>
<lb/><l n="150">Wher fore of my free wyl I wol assente </l>
<lb/><l n="150r">Wherfor of my fre wille I assente </l>
<lb/><l n="151">To wedde me as soone as euere I may </l>
<lb/><l n="152">But ther as ye han profred me to day </l>
<lb/><l n="153">To chese me a wyf I yow relesse </l>
<lb/><l n="154">That choys and pray yow of that profre cesse </l>
<lb/><l n="155">For god it woot that children ofte ben </l>
<lb/><l n="156">Vnlyk hir worthy eldres hem bifore </l>
<lb/><l n="157">Bountee comth al of god nat of the stren </l>
<lb/><l n="158">Of which they been engendred and ybore </l>
<lb/><l n="159">I triste in goddes bountee and therfore </l>
<lb/><l n="159a">I truste in god and euer haue do by fore </l>
<lb/><l n="160">My mariage and myn estat and reste </l>
<lb/><l n="161">I hym bitake he may doon as hym leste </l>
<lb/><l n="162">Lat me allone in chesyng of my wyf </l>
<lb/><l n="163">That charge vp on my bak I wol endure </l>
<lb/><l n="164">But I pray yow and charge vp on your lyf </l>
<lb/><l n="165">That what wyf that I take ye me assure </l>
<lb/><l n="166">To worshipe hire whil that hir lyf may dure </l>
<lb/><l n="167">In word and werk bothe here and euerywhere </l>
<lb/><l n="168">As she an Emperours doghter were </l>
<lb/><l n="169">And ferther moore this shal ye swere that ye </l>
<lb/><l n="170">Agayn my choys shal neither grucche ne stryue </l>
<lb/><l n="171">For sith I shal forgoon my libertee </l>
<lb/><l n="172">At your requeste as euere mote I thryue </l>
<lb/><l n="173">Ther as myn herte is set ther wol I wyue </l>
<lb/><l n="174">And but ye wol assente in swich manere </l>
<lb/><l n="175">I pray yow speketh namoore of this matere </l>
<lb/><l n="176">With hertly wyl they sworen and assenten </l>
<lb/><l n="177">To al this thyng ther seyde no wight nay </l>
<pb n="121" facs="121.jpg"/>
<lb/><l n="178">Bisekynge hym of grace er that they wenten </l>
<lb/><l n="179">That he wolde graunten hem a certein day </l>
<lb/><l n="180">Of his spousaille as soone as euere I may </l>
<lb/><l n="181">For yet alwey the peple som what dredde </l>
<lb/><l n="182">Lest that the Markys no wyf wolde wedde </l>
<lb/><l n="MRL182">¶ Prima pars </l>
<lb/><l n="183">He graunted hem a day swich as hym leste </l>
<lb/><l n="184">On which he wolde be wedded sikerly </l>
<lb/><l n="185">And seyde he dide al this at hir requeste </l>
<lb/><l n="186">And they with humble entente buxomly </l>
<lb/><l n="187">Knelynge vp on hir knees ful reuerently </l>
<lb/><l n="188">Hym thanken alle and thus they han an ende </l>
<lb/><l n="189">Of hir entente and hom agayn they wende </l>
<lb/><l n="190">And her vp on he to his officers </l>
<lb/><l n="190r">And here vpon he toke his officers </l>
<lb/><l n="191">Comaundeth for the feste to purueye </l>
<lb/><l n="192">And to his pryuee knyghtes and Squyers </l>
<lb/><l n="193">Swich charge yaf as hym liste on hem leye </l>
<lb/><l n="194">And they to his comandement obeye </l>
<lb/><l n="195">And ech of hem dooth al his diligence </l>
<lb/><l n="196">To doon vn to the feste reuerence </l>
<lb/><l n="MRL196">Explicit prima pars  </l>
<lb/><l n="MRL196-1">Incipit pars secunda  </l>
<lb/><l n="197">Noght fer fro thilke paleys honurable </l>
<lb/><l n="198">Wher as this Markys shoop his mariage </l>
<lb/><l n="199">Ther stood a Throop of site delitable </l>
<lb/><l n="200">In which that poure folk of that village </l>
<lb/><l n="201">Hadden hir bestes and hir herbergage </l>
<lb/><l n="202">And of hir labour token hir sustenance </l>
<lb/><l n="203">After that the erthe yaf hem habundance </l>
<lb/><l n="204">Among this poure folk ther dwelte a man </l>
<lb/><l n="205">Which that was holden pourest of hem alle </l>
<lb/><l n="206">But heighe god som tyme senden kan </l>
<lb/><l n="207">His grace in to a litel Oxes Stalle </l>
<lb/><l n="208">Ianicula men of that Throop hym calle </l>
<lb/><l n="209">A doghter hadde he fair ynogh to sighte </l>
<lb/><l n="210">And Grisildis this yonge mayden highte </l>
<lb/><l n="211">But for to speke of vertuous beautee </l>
<lb/><l n="212">Thanne was she oon the faireste vnder the sonne </l>
<lb/><l n="213">For poureliche yfostred vp was she </l>
<lb/><l n="214">No likerous lust was thurgh hir herte yronne </l>
<lb/><l n="215">Wel ofter of the welle than of the tonne </l>
<lb/><l n="216">She drank and for she wolde vertu plese </l>
<lb/><l n="217">She knew wel labour but noon ydel ese </l>
<lb/><l n="217a">Hit was hir lust and hir most ese </l>
<lb/><l n="218">But thogh this mayde tendre were of age </l>
<lb/><l n="219">Yet in the brest of hir virginitee </l>
<lb/><l n="220">Ther was enclosed rype and sad corage </l>
<pb n="122" facs="NpMR002.jpg" rend="0,0,50,100"/>
<lb/><l n="221">And in gret reuerence and charitee </l>
<lb/><l n="222">Hir olde poure fader fostred she </l>
<lb/><l n="223">A fewe sheep spynnynge on feld she kepte </l>
<lb/><l n="224">She wolde noght been ydel til she slepte </l>
<lb/><l n="225">And whan she homward cam she wolde brynge </l>
<lb/><l n="226">Wortes or othere herbes tymes ofte </l>
<lb/><l n="227">The whiche she shredde and seeth for his lyuynge </l>
<lb/><l n="228">And made hir bed ful harde and no thyng softe </l>
<lb/><l n="229">And ay she kepte hir fadres lyf on lofte </l>
<lb/><l n="230">With euery obeysance and diligence </l>
<lb/><l n="231">That child may doon to fadres reuerence </l>
<lb/><l n="232">Vp on Grisilde this poure creature </l>
<lb/><l n="233">Ful ofte sithe this Markys sette his eye </l>
<lb/><l n="234">As he on huntyng rood per auenture </l>
<lb/><l n="235">And whan it fil that he myghte hir espie </l>
<lb/><l n="236">He noght wit wantowne lookyng of folye </l>
<lb/><l n="237">Hise eyen caste on hir but in sad wyse </l>
<lb/><l n="238">Vp on hir cheere he wolde hym ofte auyse </l>
<lb/><l n="239">Commendynge in his herte hir wommanhede </l>
<lb/><l n="240">And eek hir vertu passyng any wight </l>
<lb/><l n="241">Of so yong age as wel in cheere as dede </l>
<lb/><l n="242">For thogh the peple hath no greet insight </l>
<lb/><l n="243">In vertue he considered ful right </l>
<lb/><l n="244">Hir bountee and disposed that he wolde </l>
<lb/><l n="245">Wedde hir oonly if euere he wedden sholde </l>
<lb/><l n="246">The day of weddyng cam but no wight kan </l>
<lb/><l n="247">Telle what womman that it sholde be </l>
<lb/><l n="248">For which merueille wondred many a man </l>
<lb/><l n="249">And seyden whan they were in priuetee </l>
<lb/><l n="250">Wol nat oure lord yet leue his vanytee </l>
<lb/><l n="251">Wol he nat wedde allas the while </l>
<lb/><l n="252">Why wol he thus hym self and vs bigyle </l>
<lb/><l n="253">But nathelees this Markys hath doon make </l>
<lb/><l n="254">Of gemmes set in gold and in Asure </l>
<lb/><l n="255">Broches and rynges for Grisildis sake </l>
<lb/><l n="256">And of hir clothyng took he the mesure </l>
<lb/><l n="257">Of a mayde lyk to hir stature </l>
<lb/><l n="258">And eek of othere aournementes alle </l>
<lb/><l n="259">That vn to swich a weddyng sholde falle </l>
<lb/><l n="260">The tyme of vndren of the same day </l>
<lb/><l n="261">Approcheth that this weddyng sholde be </l>
<lb/><l n="262">And al the palays put was in array </l>
<pb n="123" facs="NpMR002.jpg" rend="50,0,100,100"/>
<lb/><l n="263">Bothe halle and chambres ech in his degree </l>
<lb/><l n="264">Houses of office stuffed with plentee </l>
<lb/><l n="265">Ther maystow seen of deynteuous  vitaille </l>
<lb/><l n="266">That may be founde as fer as last Ytaille </l>
<lb/><l n="267">This Roial Markys richeliche arrayed </l>
<lb/><l n="268">Lordes and ladys in his compaignye </l>
<lb/><l n="269">The whiche that to the feste were yprayed </l>
<lb/><l n="270">And of his retenue the Bachilrye </l>
<lb/><l n="271">With many a sown of sondry melodye </l>
<lb/><l n="272">Vn to the village of the which I tolde </l>
<lb/><l n="273">In this array the righte wey han holde </l>
<lb/><l n="274">Grisilde of this god woot ful Innocent                   </l>
<lb/><l n="275">That for hir shapen was al this array </l>
<lb/><l n="276">To fecchen water at a welle is went </l>
<lb/><l n="277">And cometh hom as soone as euer she may </l>
<lb/><l n="278">For wel she hadde herd seyd that thilke day </l>
<lb/><l n="279">The Markys sholde wedde and if she myghte </l>
<lb/><l n="280">She wolde fayn han seyn som of that sighte </l>
<lb/><l n="281">She thoghte I wole with othere maydens stonde </l>
<lb/><l n="282">That been my felawes in oure dore and se </l>
<lb/><l n="283">The Markisesse and therfore wol I fonde </l>
<lb/><l n="284">To doon at hom as soone as it may be </l>
<lb/><l n="285">The labour which that longeth vn to me </l>
<lb/><l n="286">And thanne I may at leyser hir biholde </l>
<lb/><l n="287">Yf she this wey vn to the Castel holde </l>
<lb/><l n="288">And as she wolde ouer the thresshfold gon </l>
<lb/><l n="289">The Markys cam and gan hir for to calle </l>
<lb/><l n="290">And she sette doun hir water pot anon </l>
<lb/><l n="291">Bisyde the thresshfold in an Oxes Stalle </l>
<lb/><l n="292">And doun vp on hir knees she gan to falle </l>
<lb/><l n="292-1">Thought she sayde but let him alon </l>
<lb/><l n="293">And with sad contenance kneleth stille </l>
<lb/><l n="294">Til she hadde herd what was the lordes wille </l>
<lb/><l n="295">This thoghtful Markys spak vn to this mayde </l>
<lb/><l n="296">Ful sobrely and seyde in this manere </l>
<lb/><l n="297">Where is youre fader o Grisildis he sayde </l>
<lb/><l n="298">And she with reuerence in humble cheere </l>
<lb/><l n="299">Answerde lord he is al redy heere </l>
<lb/><l n="300">And she goth with outen lenger lette </l>
<lb/><l n="301">And to the Markys she hir fader fette </l>
<lb/><l n="302">He by the hand than took this olde man </l>
<lb/><l n="303">And seyde thus whan he hym hadde asyde </l>
<pb n="124" facs="124.jpg"/>
<lb/><l n="304">Ianicula I neither may ne kan </l>
<lb/><l n="305">Lenger the plesance of myn herte hyde </l>
<lb/><l n="306">If that thow vouche sauf what so bityde </l>
<lb/><l n="307">Thy doghter wol I take er that I wende </l>
<lb/><l n="308">As for my wyf vn to my lyues ende </l>
<lb/><l n="309">Thow louest me I woot it wel certeyn </l>
<lb/><l n="310">And art my feithful lige man ybore </l>
<lb/><l n="311">And al that liketh me I dar wel seyn </l>
<lb/><l n="312">It liketh thee and specially ther fore </l>
<lb/><l n="313">Tel me that point that I haue seyd bifore </l>
<lb/><l n="314">If that thow wolt vn to that purpos drawe </l>
<lb/><l n="315">To take me as for thy sone in lawe </l>
<lb/><l n="316">The sodeyn cas this man astoneyd so </l>
<lb/><l n="317">That reed he weex abayst and al quakyng </l>
<lb/><l n="318">He stood vnnethe seyde he wordes mo </l>
<lb/><l n="319">But oonly this lord quod he my willyng </l>
<lb/><l n="320">Is as ye wole ne ayeins youre likyng </l>
<lb/><l n="321">I wol no thyng ye be my lord so deere </l>
<lb/><l n="322">Right as yow list gouerneth this matere </l>
<lb/><l n="323">Yet wol I quod this Markys softely </l>
<lb/><l n="324">That in thy chambre I and thow and she </l>
<lb/><l n="325">Haue a collacioun and wostow why </l>
<lb/><l n="326">For I wol aske if it hir wille be </l>
<lb/><l n="327">To be my wyf and rule hir after me </l>
<lb/><l n="328">And al this shal be doon in thy persence </l>
<lb/><l n="329">I wol noght speke out of thyn audience </l>
<lb/><l n="330">And in the chambre whil they were aboute </l>
<lb/><l n="331">Hir tretys which as ye shal after heere </l>
<lb/><l n="332">The peple cam vn to the hous with oute </l>
<lb/><l n="333">And wondred hem in how honeste manere </l>
<lb/><l n="334">And tentifly she kepte hir fader deere </l>
<lb/><l n="335">But outrely Grisildis wondre myghte </l>
<lb/><l n="335a">But veraily wundir they myght </l>
<lb/><l n="336">For neuere eft ne saw she swich a sighte </l>
<lb/><l n="337">No wonder is thogh that she were astoned </l>
<lb/><l n="338">To seen so greet a gest come in to place </l>
<lb/><l n="339">She neuere was to swiche gestes woned </l>
<lb/><l n="340">For which she looked with ful pale face </l>
<lb/><l n="341">But shortly forth this matere for to chace </l>
<lb/><l n="342">Thise arn the wordes that this Markys sayde </l>
<lb/><l n="343">To this benygne verray feithful mayde </l>
<lb/><l n="344">Grisilde he seyde ye shal wel vnderstonde       </l>
<pb n="125" facs="125.jpg"/>
<lb/><l n="345">It liketh to youre fader and to me </l>
<lb/><l n="346">That I yow wedde and eek it may so stonde </l>
<lb/><l n="347">As I suppose ye wol that it so be </l>
<lb/><l n="347r">As I suppose that ye wele that it may so be </l>
<lb/><l n="348">But thise demandes aske I first quod he </l>
<lb/><l n="348r">But this demaunde I aske firste quoth he </l>
<lb/><l n="349">That sith it shal be doon in hastif wyse </l>
<lb/><l n="349r">That sithin I shall be done on hasty wise </l>
<lb/><l n="350">Wol ye assente or ellis yow auyse </l>
<lb/><l n="351">I sey this be ye redy with good herte </l>
<lb/><l n="352">To al my lust and that I frely may </l>
<lb/><l n="353">As me best thynketh do yow laughe or smerte </l>
<lb/><l n="354">And neuere ye to grucche it nyght ne day </l>
<lb/><l n="355">And eek whan I sey ye ne sey nat nay </l>
<lb/><l n="356">Neither by word ne frownyng contenance </l>
<lb/><l n="357">Swere this and heere I swere oure alliance </l>
<lb/><l n="358">Wondrynge vp on this word quakyng for drede </l>
<lb/><l n="359">She seyde lord vndigne or vnworthy </l>
<lb/><l n="360">I am to thilke honour that ye me bede </l>
<lb/><l n="361">But as ye wol your self right so wol I </l>
<lb/><l n="362">And heere I swere that neuere willyngly </l>
<lb/><l n="363">In werk ne thoght I nel yow disobeye </l>
<lb/><l n="364">For to be deed thogh me were looth to deye </l>
<lb/><l n="365">This is ynough Grisilde myn quod he </l>
<lb/><l n="366">And forth he goth with a ful sobre cheere </l>
<lb/><l n="367">Out at the dore and after that cam she </l>
<lb/><l n="368">And to the peple he seyde in this manere </l>
<lb/><l n="369">This is my wyf quod he that standeth heere </l>
<lb/><l n="370">Honureth hire and loueth hire I preye </l>
<lb/><l n="371">Who so me loueth ther is namoore to seye </l>
<lb/><l n="372">And for that no thyng of hir olde gere </l>
<lb/><l n="373">She sholde brynge in to his hous he bad </l>
<lb/><l n="374">That wommen sholde dispoylen hir right there </l>
<lb/><l n="375">Of which thise ladys were noght right glad </l>
<lb/><l n="376">To handle hir clothes wher Inne she was clad </l>
<lb/><l n="377">But nathelees this mayde bright of hewe </l>
<lb/><l n="378">Fro foot to heed they clothed han al newe </l>
<lb/><l n="379">Hir herys han they kembd that laye vntressed </l>
<lb/><l n="380">Ful rudely and with hir fyngres smale </l>
<lb/><l n="381">A coroune on hir heed they han ydressed </l>
<lb/><l n="381a">Þay tyred hire heed þat longe rudely lay dressed </l>
<lb/><l n="382">And sette hir ful Nowches grete and smale </l>
<lb/><l n="383">Of hir array what sholde I make a tale </l>
<lb/><l n="383-1">Sche is now fair of hew þat arst was pale </l>
<lb/><l n="384">Vnnethe the peple hir knew for hir fairnesse </l>
<lb/><l n="385">Whan she translated was in swich richesse </l>
<pb n="126" facs="NpMR003.jpg" rend="0,0,50,100"/>
<lb/><l n="386">This Markys hath hire spoused with a ryng </l>
<lb/><l n="387">Broght for the same cause and thanne hir sette </l>
<lb/><l n="388">Vp on an hors snow whyt and wel amblyng </l>
<lb/><l n="389">And to his palays er he lenger lette </l>
<lb/><l n="390">With ioyful peple that hir ledde and mette </l>
<lb/><l n="391">Convoied hire and thus the day they spende </l>
<lb/><l n="392">In reuel til the sonne gan descende </l>
<lb/><l n="393">And shortly forth this tale for to chace </l>
<lb/><l n="394">I seye that to this newe Markysesse </l>
<lb/><l n="395">God hath swich fauour sent hire of his grace </l>
<lb/><l n="396">That it ne semed nat by liklynesse </l>
<lb/><l n="397">That she was born and fed in rudenesse </l>
<lb/><l n="398">As in a cote or in an Oxes Stalle </l>
<lb/><l n="399">But norissed in an Emperours halle </l>
<lb/><l n="399-1">Was as well tauȝt as any wiȝt in an emperours halle </l>
<lb/><l n="400">To euery wight she woxen is so deere </l>
<lb/><l n="401">And worshipful that folk ther she was bore </l>
<lb/><l n="402">That from hir burthe knewe hir yeer by yeere </l>
<lb/><l n="403">Vnnethe trowed they but dorste han swore </l>
<lb/><l n="404">That to Ianicle of which I spak bifore </l>
<lb/><l n="405">She doghter were for as by coniecture </l>
<lb/><l n="406">Hem thoughte she was another creature </l>
<lb/><l n="407">For thogh that euere vertuous was she </l>
<lb/><l n="408">She was encressed in swich excellence </l>
<lb/><l n="409">Of thewes goode yset in heigh bountee </l>
<lb/><l n="410">And so discreet and fair of eloquence </l>
<lb/><l n="411">So benygne and so digne of reuerence </l>
<lb/><l n="412">And koude so the peples herte embrace </l>
<lb/><l n="413">That ech hir louede that looked on hir face </l>
<lb/><l n="414">Noght oonly of Saluce in the town </l>
<lb/><l n="415">Publissed was the bountee of hir name </l>
<lb/><l n="416">But eek bisyde in many a Regioun </l>
<lb/><l n="417">If oon seyde wel another seyde the same </l>
<lb/><l n="418">So spradde of hir heighe bountee the fame </l>
<lb/><l n="419">That men and wommen as wel yonge as olde </l>
<lb/><l n="420">Goon to Saluce on hir to biholde </l>
<lb/><l n="421">Thus Walter lowely  nay but roially </l>
<lb/><l n="422">Wedded with fortunat honestetee </l>
<lb/><l n="423">In goddes pees lyueth ful esily </l>
<lb/><l n="424">At hom and outward grace ynow hath he </l>
<lb/><l n="425">And for he saugh that vnder lowe degree </l>
<pb n="127" facs="NpMR003.jpg" rend="50,0,100,100"/>
<lb/><l n="426">Was ofte vertu hyd the peple hym helde </l>
<lb/><l n="427">A prudent man and that is seyn ful selde </l>
<lb/><l n="428">Noght oonly this Grisildis thurgh hir wit </l>
<lb/><l n="429">Koude al the feet of wifly humblenesse </l>
<lb/><l n="430">But eek whan that the cas required it </l>
<lb/><l n="431">The commune profit koude she redresse </l>
<lb/><l n="432">Ther nas discord rancour ne heuynesse </l>
<lb/><l n="433">In al that land that she ne koude apese </l>
<lb/><l n="434">And wisly brynge hem alle in reste and ese </l>
<lb/><l n="435">Thogh that hir housbond absent were anon </l>
<lb/><l n="436">If gentil men or othere of hir contree </l>
<lb/><l n="437">Were wrothe she wolde bryngen hem aton </l>
<lb/><l n="438">So wise and rype wordes hadde she </l>
<lb/><l n="439">And Iuggementz of so greet equytee </l>
<lb/><l n="440">That she from heuene sent was as men wende </l>
<lb/><l n="441">Peple to saue and euery wrong tamende </l>
<lb/><l n="442">Nat longe tyme after that this Grisild </l>
<lb/><l n="443">Was ywedded she a doghter hath ybore </l>
<lb/><l n="444">Al hadde hir leuere haue had a knaue child </l>
<lb/><l n="445">Glad was the Markys and the folk ther fore </l>
<lb/><l n="446">For thogh a mayde child coome al bifore </l>
<lb/><l n="447">She may vn to a knaue child atteyne </l>
<lb/><l n="448">By liklyhede syn she nys nat bareyne </l>
<lb/><l n="448r">Be likely hede sithenes she nys nought bareyne </l>
<lb/><l n="MRL448">Explicit secunda pars </l>
<lb/><l n="MRE448">Here endeth the secunde parte </l>
<lb/><l n="MRE448-1">And begynneth the þryd parte </l>
<lb/><l n="MRL448-1">¶ Incipit tercia pars  </l>
<lb/><l n="449">Ther fil as it bifalleth tymes mo </l>
<lb/><l n="450">Whan that this child hath souked but a throwe </l>
<lb/><l n="451">This Markys in his herte longeth so </l>
<lb/><l n="452">To tempte his wyf hir sadnesse for to knowe </l>
<lb/><l n="453">That he ne myghte out of his herte throwe </l>
<lb/><l n="454">This merueilous desir his wyf tassaye </l>
<lb/><l n="455">Nedelees god woot he thoghte hir for tafraye </l>
<lb/><l n="455a">Forbere  wherfore he purposid on a day </l>
<lb/><l n="456">He hadde assayed hir ynow bifore </l>
<lb/><l n="457">And fond hir euere good what neded it </l>
<lb/><l n="458">Hir for to tempte and alwey moore and moore </l>
<lb/><l n="459">Thogh som men preyse it for a subtil wit </l>
<lb/><l n="460">But as for me I seye that yuele it sit </l>
<lb/><l n="461">Tassaye a wyf whan that it is no nede </l>
<lb/><l n="462">And putten hir in angwyssh and in drede </l>
<pb n="128" facs="128.jpg"/>
<lb/><l n="463">For which this Markys wroghte in this manere </l>
<lb/><l n="464">He cam allone a nyght ther as she lay </l>
<lb/><l n="465">With steerne face and with ful trouble cheere </l>
<lb/><l n="466">And seyde thus Grisilde quod he that day </l>
<lb/><l n="467">That I yow took out of your poure array </l>
<lb/><l n="468">And putte yow in estat of heigh noblesse </l>
<lb/><l n="469">Ye haue nat that forgeten as I gesse </l>
<lb/><l n="470">I seye Grisilde this persent dignitee </l>
<lb/><l n="471">In which that I haue put yow as I trowe </l>
<lb/><l n="472">Maketh yow nat foryetful for to be </l>
<lb/><l n="473">That I yow took in poure estat ful lowe </l>
<lb/><l n="474">For any wele ye mote your seluen knowe </l>
<lb/><l n="475">Tak hede of euery word that I yow seye </l>
<lb/><l n="476">Ther is no wight that hereth it but we tweye </l>
<lb/><l n="477">Ye woot your self wel how that ye cam heere </l>
<lb/><l n="478">In to this hous it is nat longe ago </l>
<lb/><l n="479">And thogh to me that ye be lief and deere </l>
<lb/><l n="480">Vnto my gentils ye be no thyng so </l>
<lb/><l n="481">They seyn to hem it is greet shame and wo </l>
<lb/><l n="482">For to be subgitz and been in seruage </l>
<lb/><l n="483">To thee that born art of a smal village </l>
<lb/><l n="484">And namely sith thy doghter was ybore </l>
<lb/><l n="485">Thise wordes han they spoken doutelees </l>
<lb/><l n="486">But I desire as I haue doon bifore </l>
<lb/><l n="487">To lyue my lyf with hem in reste and pees </l>
<lb/><l n="488">I may nat in this cas be recchelees </l>
<lb/><l n="489">I moot doon with thy doghter for the beste </l>
<lb/><l n="490">Nat as I wolde but as my peple leste </l>
<lb/><l n="491">And yet god woot this is ful looth to me </l>
<lb/><l n="492">But nathelees with outen your wityng </l>
<lb/><l n="493">I wol nat doon but this wol I quod he </l>
<lb/><l n="494">That ye to me assente as in this thyng </l>
<lb/><l n="495">Shewe now youre pacience in your wirkyng </l>
<lb/><l n="495-1">As we accorded was at þe begynnyng </l>
<lb/><l n="496">That ye me highte and swore in yone village </l>
<lb/><l n="496-1">By youre bihest a fore youre fader perage </l>
<lb/><l n="497">That day that maked was oure mariage </l>
<lb/><l n="498">Whan she hadde herd al this she noght ameued </l>
<lb/><l n="499">Neither in word or cheere or contenance </l>
<lb/><l n="500">For as it semed she was nat agreued </l>
<lb/><l n="501">She seyde lord al lith in your plesance </l>
<lb/><l n="502">My child and I with hertly obeisance </l>
<pb n="129" facs="129.jpg"/>
<lb/><l n="503">Been youres al and ye mowe saue or spille </l>
<lb/><l n="504">Youre owene thyng werketh after your wille </l>
<lb/><l n="505">Ther may no thyng god so my soule saue </l>
<lb/><l n="506">Liken to yow that may displesen me </l>
<lb/><l n="507">Ne I ne desire no thyng for to haue </l>
<lb/><l n="508">Ne drede for to lese saue oonly thee vel ye </l>
<lb/><l n="509">This wyl is in myn herte and ay shal be </l>
<lb/><l n="510">No lengthe of tyme or deth may this deface </l>
<lb/><l n="511">Ne chaunge my corage to oother place </l>
<lb/><l n="512">Glad was this Markys of hir answeryng </l>
<lb/><l n="513">But yet he feyned as he were nat so </l>
<lb/><l n="514">Al drery was his cheere and his lookyng </l>
<lb/><l n="515">Whan that he sholde out of the chambre go </l>
<lb/><l n="516">Soone after this a furlang wey or two </l>
<lb/><l n="517">He pryuely hath told al his entente </l>
<lb/><l n="518">Vn to a man and to his wyf hym sente </l>
<lb/><l n="519r">A  </l>
<lb/><l n="519">A maner sergeant was this priuee man </l>
<lb/><l n="520">The which that feithful ofte he founden hadde </l>
<lb/><l n="521">In thynges grete and eek swich folk wel kan </l>
<lb/><l n="522">Doon execucioun in thynges badde </l>
<lb/><l n="523">The lord knew wel that he m loued and dradde </l>
<lb/><l n="524">And whan this sergeant wiste his lordes wille </l>
<lb/><l n="525">In to the chambre he stalked hym ful stille </l>
<lb/><l n="526">Madame he seyde ye mote foryeue it me </l>
<lb/><l n="527">Thogh I do thyng to which I am constreyned </l>
<lb/><l n="528">Ye ben so wys that ful wel knowe ye </l>
<lb/><l n="529">That lordes hestes mowe nat ben yfeyned </l>
<lb/><l n="530">They mowe wel been biwailled or compleyned </l>
<lb/><l n="531">But men mote nede vn to hir lust obeye </l>
<lb/><l n="532">And so wol I ther is namoore to seye </l>
<lb/><l n="533">This child I am comaunded for to take </l>
<lb/><l n="534">And spak namoore but out the child he hente </l>
<lb/><l n="535">Despitously and gan a cheere make </l>
<lb/><l n="536">As thogh he wolde han slayn it er he wente </l>
<lb/><l n="537">Grisildis moot al suffre and al consente </l>
<lb/><l n="537-1">Abydyng hur lordes comaundent  </l>
<lb/><l n="538">And as a lamb she sitteth meke and stille </l>
<lb/><l n="539">And leet this crewel sergeant doon his wille </l>
<lb/><l n="540">Suspecious was the diffame of this man </l>
<lb/><l n="541">Suspect his face suspect his word also </l>
<lb/><l n="542">Suspect the tyme in which he this bigan </l>
<lb/><l n="543">Allas hir doghter that she loued so </l>
<pb n="130" facs="NpMR004.jpg" rend="0,0,50,100"/>
<lb/><l n="544">She wende he wolde han slayn it right tho </l>
<lb/><l n="545">But nathelees she neither weep ne syked </l>
<lb/><l n="546">Conformynge hire to that the Markys liked </l>
<lb/><l n="547">But at the laste speken she bigan </l>
<lb/><l n="548">And mekely she to the Sergeant preyde </l>
<lb/><l n="549">So as he was a worthy gentil man </l>
<lb/><l n="550">That she moste kisse hir child er that it deyde </l>
<lb/><l n="551">And on hir barm this litel child she leyde </l>
<lb/><l n="552">With ful sad face and gan the child to blesse </l>
<lb/><l n="553">And lulled it and after gan it kesse </l>
<lb/><l n="554">And thus she seyde in hir benygne voys </l>
<lb/><l n="555">Fare wel my child I shal thee neuere see </l>
<lb/><l n="556">But sith I thee haue marked with the croys </l>
<lb/><l n="557">Of thilke fader blessed mote he be </l>
<lb/><l n="558">That for vs deyde vp on a croys of tree </l>
<lb/><l n="559">Thy soule litel child I hym bitake </l>
<lb/><l n="560">For this nyght shaltow dyen for my sake </l>
<lb/><l n="561">I trowe that to a Norice in this cas </l>
<lb/><l n="562">It hadde been hard this routhe for to se </l>
<lb/><l n="563">Wel myghte a moder haue cryd allas </l>
<lb/><l n="564">But nathelees so sad stedefast was she </l>
<lb/><l n="565">That she endured al aduersitee </l>
<lb/><l n="566">And to the Sergeant mekely she sayde </l>
<lb/><l n="567">Haue here agayn youre litel yonge mayde </l>
<lb/><l n="568">Goth now quod she and doth my lordes heste </l>
<lb/><l n="569">But o thyng wol I pray yow of youre grace </l>
<lb/><l n="570">That but my lord forbad yow at the leeste </l>
<lb/><l n="571">Burieth this litel body in som place </l>
<lb/><l n="572">That bestes ne no bryddes it to race </l>
<lb/><l n="573">But he no word wol to that purpos seye </l>
<lb/><l n="574">But took the child and wente vp on his weye </l>
<lb/><l n="575">This sergeant cam vn to his lord agayn </l>
<lb/><l n="576">And of Grisildis wordes and hir cheere </l>
<lb/><l n="577">He tolde hym poynt for poynt in short and playn </l>
<lb/><l n="578">And hym persenteth with his doghter deere </l>
<lb/><l n="579">Som what this lord hadde routhe in his manere </l>
<lb/><l n="580">But nathelees his purpos held he stille </l>
<lb/><l n="581">As lordes doon whan they wol han hir wille </l>
<lb/><l n="582">And bad this Sergeant that he pryuely </l>
<lb/><l n="583">Sholde this child softe wynde and wrappe </l>
<lb/><l n="584">With alle circumstances tendrely </l>
<lb/><l n="585">And carie it in a cofre or in a lappe </l>
<lb/><l n="586">But vp on peyne his heed of for to swappe </l>
<pb n="131" facs="NpMR004.jpg" rend="50,0,100,100"/>
<lb/><l n="587">That no man sholde knowe of this entente </l>
<lb/><l n="588">Ne whennes he cam ne whider that he wente </l>
<lb/><l n="589">But at Boloigne he to his suster deere </l>
<lb/><l n="590">That thilke tyme of Pauyk was Countesse </l>
<lb/><l n="591">He sholde it take and shewe hir this matere </l>
<lb/><l n="592">Bisekynge hir to doon hir bisynesse </l>
<lb/><l n="593">This child to fostre in alle gentilesse </l>
<lb/><l n="594">And whos child that it was he bad hir hyde </l>
<lb/><l n="595">From euery wight for aught that may bityde </l>
<lb/><l n="596">The Sergeant goth and hath fulfild this thyng </l>
<lb/><l n="597">But to this Markys now retourne we </l>
<lb/><l n="598">For now goth he ful faste ymagynyng </l>
<lb/><l n="599">If by his wyues cheere he myghte se </l>
<lb/><l n="600">Or by hir word aperceyue that she </l>
<lb/><l n="601">Were chaunged but he neuere hir koude fynde </l>
<lb/><l n="602">But euere in oon ylike sad and kynde </l>
<lb/><l n="603">As glad as humble as busy in seruyse </l>
<lb/><l n="604">And eek in loue as she was wont to be </l>
<lb/><l n="605">Was she to hym in euery maner wise </l>
<lb/><l n="606">Ne of hir doghter noght a word spak she </l>
<lb/><l n="607">Noon accident for noon aduersitee </l>
<lb/><l n="608">Was seyn in hir ne neuere hir doghter name </l>
<lb/><l n="609">Ne nempned she in ernest ne in game </l>
<lb/><l n="MRL609">Explicit tercia pars </l>
<lb/><l n="MRE609">Here endeth the þryd parte  </l>
<lb/><l n="MRE609-1">And begynneth the fourth parte  </l>
<lb/><l n="MRL609-1">Incipit pars quarta  </l>
<lb/><l n="610">IN this estat ther passed ben 4 yeer </l>
<lb/><l n="611">Er she with childe was but as god wolde </l>
<lb/><l n="612">A knaue child she bar by this Walter </l>
<lb/><l n="613">Ful gracious and fair for to biholde </l>
<lb/><l n="614">And whan that folk it to his fader tolde </l>
<lb/><l n="615">Nat oonly he but al his contree merye </l>
<lb/><l n="616">Was for this child and god they thanke and herye </l>
<lb/><l n="617">Whan it was two yeer old and fro the brest </l>
<lb/><l n="618">Departed of his Norice on a day </l>
<lb/><l n="619">This Markys caughte yet another lest </l>
<lb/><l n="620">To tempte his wyf yet ofter if he may </l>
<lb/><l n="621">O nedelees was she tempted in assay </l>
<lb/><l n="622">But wedded men ne knowe no mesure </l>
<lb/><l n="623">Whan that they fynde a pacient creature </l>
<lb/><l n="624">Wyf quod this Markys ye han herd er this </l>
<lb/><l n="625">My peple sikly berth this mariage </l>
<pb n="132" facs="132.jpg"/>
<lb/><l n="626">And namely sith my sone yborn is </l>
<lb/><l n="627">Now is it worse than euere in al oure age </l>
<lb/><l n="628">The murmur sleeth myn herte and my corage </l>
<lb/><l n="629">For to myne erys comth the voys so smerte </l>
<lb/><l n="630">That it wel neigh destroyed hath myn herte </l>
<lb/><l n="631">Now sey they thus whan Walter is agon </l>
<lb/><l n="632">Thanne shal the blood of Ianycle succede </l>
<lb/><l n="633">And been oure lord for oother haue we noon </l>
<lb/><l n="634">Swiche wordes seith my peple out of drede </l>
<lb/><l n="635">Wel oghte I of swich murmur taken hede </l>
<lb/><l n="636">For certeinly I drede swich sentence </l>
<lb/><l n="637">Though they nat pleyn speke in myn audience </l>
<lb/><l n="638">I wolde lyue in pees if that I myghte </l>
<lb/><l n="639">Wherfore I am disposed outrely </l>
<lb/><l n="640">As I his suster serued by nyghte </l>
<lb/><l n="641">Right so thenke I to serue hym priuely </l>
<lb/><l n="642">This warne I yow that ye nat sodeynly </l>
<lb/><l n="643">Out of your self for no wo sholde outraye </l>
<lb/><l n="644">Beth pacient and ther of I yow praye </l>
<lb/><l n="644-1">Taketh hit feyre forth as shal I </l>
<lb/><l n="644-2">Hit wol non other be dune  sikerly  </l>
<lb/><l n="645">I haue quod she seyd thus and euere shal </l>
<lb/><l n="646">I wol no thyng ne nyl no thyng certeyn </l>
<lb/><l n="647">But as yow list noght greueth me at al </l>
<lb/><l n="648">Thogh that my doghter and my sone be sleyn </l>
<lb/><l n="649">At youre comandement this is to seyn </l>
<lb/><l n="650">I haue nat had no part of children tweyne </l>
<lb/><l n="651">But first siknesse and after wo and peyne </l>
<lb/><l n="652">Ye ben oure lord dooth with your owene thyng </l>
<lb/><l n="653">Right as yow list axeth no reed of me </l>
<lb/><l n="654">For as I lefte at hom al my clothyng </l>
<lb/><l n="655">Whan I first cam to yow right so quod she </l>
<lb/><l n="656">Lefte I my wyl and al my libertee </l>
<lb/><l n="657">And took youre clothyng wher fore I yow preye </l>
<lb/><l n="658">Dooth your plesance I wol youre lust obeye </l>
<lb/><l n="658a">Do your wille  I wille to it obeye </l>
<lb/><l n="659">And certes if I hadde prescience </l>
<lb/><l n="660">Youre wyl to knowe er ye your lust me tolde </l>
<lb/><l n="661">I wolde it doon with outen necligence </l>
<lb/><l n="662">But now I woot youre lust and what ye wolde </l>
<lb/><l n="663">Al your plesance ferm and stable I holde </l>
<lb/><l n="664">For wiste I that my deeth wolde doon yow ese </l>
<lb/><l n="665">Right gladly wolde I dyen yow to plese </l>
<pb n="133" facs="133.jpg"/>
<lb/><l n="666">Deeth may nat make no comparisoun </l>
<lb/><l n="667">Vn to youre loue and whan this Markys say </l>
<lb/><l n="668">The constance of his wyf he caste adoun </l>
<lb/><l n="669">Hise eyen two and wondreth that she may </l>
<lb/><l n="670">In pacience suffre al this array </l>
<lb/><l n="671">And forth he goth with drery contenance </l>
<lb/><l n="672">But to his herte it was ful gret plesance </l>
<lb/><l n="673">This vggly <am>ʆ</am><ex>ser/sir</ex>geant in the same wyse </l>
<lb/><l n="674">That he hir doghter caughte right so he </l>
<lb/><l n="675">Or worse if men worse kan deuyse </l>
<lb/><l n="676">Hath hent hir sone that ful was of beautee </l>
<lb/><l n="677">And euere in oon so pacient was she </l>
<lb/><l n="678">That she no cheere made of heuynesse </l>
<lb/><l n="679">But kiste hir sone and after gan it blesse </l>
<lb/><l n="680">Saue this she prayde hym that if he myghte </l>
<lb/><l n="681">Hir litel sone he wolde in erthe graue </l>
<lb/><l n="682">His tendre lymes delicat to sighte </l>
<lb/><l n="683">Fro foweles and fro bestes hem to saue </l>
<lb/><l n="684">But she noon answere of hym myghte haue </l>
<lb/><l n="685">He wente his wey as hym no thyng roghte </l>
<lb/><l n="686">But to Boloigne he tendrely it broghte </l>
<lb/><l n="687">This Markys wondreth euer lenger the moore </l>
<lb/><l n="688">Vp on hir pacience and if that he </l>
<lb/><l n="689">Ne hadde soothly knowen ther bifoore </l>
<lb/><l n="690">That perfitly hir children loued she </l>
<lb/><l n="691">He wolde haue wend that of som subtiltee </l>
<lb/><l n="692">And of malice or of cruel corage </l>
<lb/><l n="693">That she hadde suffred this with sad visage </l>
<lb/><l n="694">But wel he knew that next hym self certayn </l>
<lb/><l n="695">She loued hir children best in euery wise </l>
<lb/><l n="696">But now of wommen wolde I asken fayn </l>
<lb/><l n="697">If thise assayes myghte nat suffise </l>
<lb/><l n="698">What koude a sturdy housbond moore deuyse </l>
<lb/><l n="699">To proue hir wifhod and hir stedfastnesse </l>
<lb/><l n="700">And he contynuynge euere in sturdynesse </l>
<lb/><l n="701">But ther ben folk of swich condicioun </l>
<lb/><l n="702">That whan they haue a certeyn purpos take </l>
<lb/><l n="702a">And so wilful suche assayes to make </l>
<lb/><l n="703">They kan nat stynte of hir entencioun </l>
<lb/><l n="704">But right as they were bounden to that stake </l>
<pb n="134" facs="NpMR005.jpg" rend="0,0,50,100"/>
<lb/><l n="705">They wol nat of that firste purpos slake </l>
<lb/><l n="706">Right so this Markys fulliche hath purposed </l>
<lb/><l n="707">To tempte his wyf as he was first disposed </l>
<lb/><l n="708">He wayteth if by word or contenance </l>
<lb/><l n="709">That she to hym was chaunged of corage </l>
<lb/><l n="710">But neuere koude he fynde variance </l>
<lb/><l n="711">She was ay oon in herte and in visage </l>
<lb/><l n="712">And ay the ferther that she was of age </l>
<lb/><l n="713">The moore trewe if that it were possible </l>
<lb/><l n="714">She was to hym in loue and moore penyble </l>
<lb/><l n="715">For which it semed thus that of hem two </l>
<lb/><l n="716">Ther nas but o wyl for as Walter leste </l>
<lb/><l n="717">The same lust was hir plesance also </l>
<lb/><l n="718">And god be thanked al fyl for the beste </l>
<lb/><l n="719">She shewed wel for no worldly vnreste </l>
<lb/><l n="720">A wif as of hir self no thyng ne sholde </l>
<lb/><l n="721">Wille in effect but as hir housbond wolde </l>
<lb/><l n="722">The sclaundre of Walter ofte and wyde spradde </l>
<lb/><l n="723">That of a cruel herte he wikkedly </l>
<lb/><l n="724">For he a poure womman wedded hadde </l>
<lb/><l n="725">Hath mordred bothe his children pryuely </l>
<lb/><l n="726">Swich murmur was among hem comunly </l>
<lb/><l n="727">No wonder is for to the peples ere </l>
<lb/><l n="728">Ther cam no word but that they mordred were </l>
<lb/><l n="729">For which wher as his peple ther bifore </l>
<lb/><l n="730">Hadde loued hym wel the sclaundre of his diffame </l>
<lb/><l n="731">Made hem that they hym hated therfore </l>
<lb/><l n="732">To ben a mordrer is an hateful name </l>
<lb/><l n="733">But natheles for ernest ne for game </l>
<lb/><l n="734">He of his cruel purpos nolde stente </l>
<lb/><l n="735">To tempte his wyf was set al his entente </l>
<lb/><l n="736">Whan that this doghter xij yer was of age </l>
<lb/><l n="737">He to the court of Rome in subtil wise </l>
<lb/><l n="738">Enformed of his wil sente his message </l>
<lb/><l n="739">Comaundynge hem swiche bulles to deuyse </l>
<lb/><l n="740">As to his cruel purpos may suffise </l>
<lb/><l n="740a">In þis maner and in þis same gyse </l>
<lb/><l n="741">How that the pope as for his peples reste </l>
<lb/><l n="742">Bad hym to wedde another if hym leste </l>
<lb/><l n="743">I seye he bad they sholde contrefete </l>
<lb/><l n="744">The popes bulles makyng mencioun </l>
<lb/><l n="745">That he hath leue his firste wyf to lete </l>
<lb/><l n="746">As by the popes dispensacioun </l>
<pb n="135" facs="NpMR005.jpg" rend="50,0,100,100"/>
<lb/><l n="747">To stynte rancour and dissencioun </l>
<lb/><l n="748">Bitwix his peple and hym thus seyde the bulle </l>
<lb/><l n="748r">Be twix his peple and hym thus spak </l>
<lb/><l n="749">The which they han publissed at the fulle </l>
<lb/><l n="750">The rude peple as it no wonder is </l>
<lb/><l n="751">Wenden ful wel that it hadde ben right so </l>
<lb/><l n="752">But whan thise tidynges cam to Grisildis </l>
<lb/><l n="753">I deme that hir herte was ful wo </l>
<lb/><l n="754">But she ylike sad for euere mo </l>
<lb/><l n="755">Disposed was this humble creature </l>
<lb/><l n="756">Thaduersitee of Fortune al tendure </l>
<lb/><l n="757">Abidynge euere his lust and his plesance </l>
<lb/><l n="758">To whom that she was yeuen herte and al </l>
<lb/><l n="759">As to hir verray worldly suffisance </l>
<lb/><l n="760">But shortly if this storie I tellen shal </l>
<lb/><l n="761">This Markys writen hath in special </l>
<lb/><l n="762">A lettre in which he sheweth his entente </l>
<lb/><l n="763">And secrely he to Boloigne it sente </l>
<lb/><l n="764">To the Erl of Pavyk which that hadde tho </l>
<lb/><l n="765">Wedded his suster prayde he specially </l>
<lb/><l n="766">To bryngen hom agayn his children two </l>
<lb/><l n="767">In honurable estat al openly </l>
<lb/><l n="767a">Wiþ al his hert ful affectuously </l>
<lb/><l n="768">But o thyng he hym prayde outrely </l>
<lb/><l n="768-1">With al his herte ful affectuously </l>
<lb/><l n="769">That he to no wight thgh men wolde enquere </l>
<lb/><l n="770">Sholde nat tellen whos children that they were </l>
<lb/><l n="771">But seye the mayden sholde ywedded be </l>
<lb/><l n="772">Vn to the Markys of Saluce anon </l>
<lb/><l n="773">And as this Erl was prayd so dide he </l>
<lb/><l n="774">For at day set he on his wey is gon </l>
<lb/><l n="774-1">And forth he rod  ful fast a noon </l>
<lb/><l n="775">Toward Saluce and lordes many oon </l>
<lb/><l n="775a">Toward Saluce  this Mayde for to gyde </l>
<lb/><l n="776">In riche array this mayden for to gyde </l>
<lb/><l n="777">Hir yonge brother ridyng hir bisyde </l>
<lb/><l n="778">Arrayed was toward hir mariage </l>
<lb/><l n="779">This fresshe mayde ful of gemmes clere </l>
<lb/><l n="780">Hir brother which that seuen yeer was of age </l>
<lb/><l n="781">Arrayed eek ful fressh in his manere </l>
<lb/><l n="782">And thus in gret noblesse and with glad cheere </l>
<lb/><l n="783">Toward Saluces shapyng hir iourney </l>
<lb/><l n="784">Fro day to day they ryden in hir wey </l>
<lb/><l n="MRL784">Explicit quarta pars </l>
<lb/><l n="MRE784">Here endeth the fourth parte  </l>
<lb/><l n="MRE784-1">And begynneth the fyfe parte </l>
<lb/><l n="MRL784-1">Incipit pars quinta  </l>
<lb/><l n="785">Among al this after his wikke vsage </l>
<pb n="136" facs="136.jpg"/>
<lb/><l n="786">This Markys yet his wif to tempte moore </l>
<lb/><l n="787">To the outreste preue of hir corage </l>
<lb/><l n="788">Fully to han experience and loore </l>
<lb/><l n="789">If that she were as stedefast as bifore </l>
<lb/><l n="790">He on a day in open audience </l>
<lb/><l n="791">Ful boystously hath seyd hir this sentence </l>
<lb/><l n="792">Certes Grisilde I hadde ynogh plesance </l>
<lb/><l n="793">To han yow to my wyf for your goodnesse </l>
<lb/><l n="794">As for youre trouthe and for your obeysance </l>
<lb/><l n="795">Noght for your lynage ne for your richesse </l>
<lb/><l n="796">But now knowe I in verray sothfastnesse </l>
<lb/><l n="797">That in gret lordshipe if I wel auyse </l>
<lb/><l n="798">Ther is gret seruitute in sondry wyse </l>
<lb/><l n="799">I may nat do as euery Plowman may </l>
<lb/><l n="800">My peple me constreyneth for to take </l>
<lb/><l n="801">Another wyf and cryen day by day </l>
<lb/><l n="802">And eek the pope rancour for to slake </l>
<lb/><l n="803">Consenteth it that dar I vndertake </l>
<lb/><l n="804">And trewely thus muche I wol yow seye </l>
<lb/><l n="805">My newe wif is comynge by the weye </l>
<lb/><l n="806">Be strong of herte and voyde anon hir place </l>
<lb/><l n="807">And thilke dower that ye broghten me </l>
<lb/><l n="808">Tak it agayn I graunte it of my grace </l>
<lb/><l n="809">Retourneth to youre fadres hous quod he </l>
<lb/><l n="810">No man may alwey han prosperitee </l>
<lb/><l n="811">With euene herte I rede yow tendure </l>
<lb/><l n="812">The strook of Fortune or of auenture </l>
<lb/><l n="813">And she agayn answerde in pacience </l>
<lb/><l n="814">My lord quod she I woot and wiste alway </l>
<lb/><l n="815">How that bitwixen youre magnificence </l>
<lb/><l n="816">And my pouerte no wight kan ne may </l>
<lb/><l n="817">Maken comparisoun it is no nay </l>
<lb/><l n="818">I ne heeld me neuere digne in no manere </l>
<lb/><l n="819">To be your wyf no ne youre chambrere </l>
<lb/><l n="820">And in this hous ther ye me lady made </l>
<lb/><l n="821">The heighe god take I for my witnesse </l>
<lb/><l n="822">And also wisly he my soule glade </l>
<lb/><l n="823">I neuere heeld me lady ne maistresse </l>
<lb/><l n="824">But humble seruant to youre worthynesse </l>
<lb/><l n="825">And euere shal whil that my lyf may dure </l>
<lb/><l n="826">Abouen euery worldly creature </l>
<pb n="137" facs="137.jpg"/>
<lb/><l n="827">That ye so longe of youre benygnytee </l>
<lb/><l n="828">Han holden me in honour and nobleye </l>
<lb/><l n="829">Where as I was noght worthy for to be </l>
<lb/><l n="830">That thonke I god and yow to whom I preye </l>
<lb/><l n="831">Foryelde it yow ther is namoore to seye </l>
<lb/><l n="832">Vn to my fader gladly wol I wende </l>
<lb/><l n="833">And with hym dwelle vn to my lyues ende </l>
<lb/><l n="834">Ther I was fostred of a child ful smal </l>
<lb/><l n="835">Til I be deed my lyf ther wol I lede </l>
<lb/><l n="836">A wydewe clene in body herte and al </l>
<lb/><l n="837">For sith I yaf to yow my maydenhede </l>
<lb/><l n="838">And am youre trewe wyf it is no drede </l>
<lb/><l n="839">God shilde swich a lordes wyf to take </l>
<lb/><l n="840">Another man to housbond or to make </l>
<lb/><l n="841">And of youre newe wyf god of his grace </l>
<lb/><l n="842">So graunte yow wele and prosperitee </l>
<lb/><l n="843">For I wol gladly yelden hir my place </l>
<lb/><l n="844">In which that I was blisful wont to be </l>
<lb/><l n="845">For sith it liketh yow my lord quod she </l>
<lb/><l n="846">That whilom weren al myn hertes reste </l>
<lb/><l n="847">That I shal goon I wol goon whan yow leste </l>
<lb/><l n="848">But ther as ye me profre swich dowaire </l>
<lb/><l n="849">As I first broghte it is wel in my mynde </l>
<lb/><l n="850">It were my wrecched clothes no thyng faire </l>
<lb/><l n="851">The whiche to me were hard now for to fynde </l>
<lb/><l n="852">O goode god how gentil and how kynde </l>
<lb/><l n="853">Ye semed by your speche and your visage </l>
<lb/><l n="854">The day that maked was oure mariage </l>
<lb/><l n="855">But sooth is seyd algate I fynde it trewe             </l>
<lb/><l n="856">For in effect it proued is on me </l>
<lb/><l n="857">Loue is noght old as whan that it is newe </l>
<lb/><l n="858">But certes lord for noon aduersitee </l>
<lb/><l n="859">To dyen in this cas it shal nat be </l>
<lb/><l n="860">That euere in word or werk I shal repente </l>
<lb/><l n="861">That I yow yaf myn herte in hool entente </l>
<lb/><l n="862">My lord ye woot that in my fadres place </l>
<lb/><l n="863">Ye dide me strepe out of my poure wede </l>
<lb/><l n="864">And richely me cladden of youre grace </l>
<lb/><l n="865">To yow broghte I noght ellis out of drede </l>
<lb/><l n="866">But feith and nakednesse and maydenhede </l>
<lb/><l n="867">And here agayn my clothyng I restore </l>
<lb/><l n="868">And eek my weddyng ryng for euere moore </l>
<pb n="138" facs="NpMR006.jpg" rend="0,0,50,100"/>
<lb/><l n="869">The remenant of your Iewels redy be </l>
<lb/><l n="870">Inwith your chambre dar I saufly sayn </l>
<lb/><l n="871">Naked out of my fadres hous quod she </l>
<lb/><l n="872">I cam and naked moot I turne agayn </l>
<lb/><l n="873">Al youre plesance wol I folwen fayn </l>
<lb/><l n="874">But yet I hope it be nat youre entente </l>
<lb/><l n="875">That I smoklees out of your palays wente </l>
<lb/><l n="876">Ye koude nat doon so dishoneste a thyng </l>
<lb/><l n="877">That thilke wombe in which youre children leye </l>
<lb/><l n="878">Sholde biforn the peple in my walkyng </l>
<lb/><l n="879">Be seyn al bare wher fore I yow preye </l>
<lb/><l n="880">Lat me nat lyk a worm go by the weye </l>
<lb/><l n="881">Remembre yow myn owene lord so deere </l>
<lb/><l n="882">I was youre wyf thogh I vnworthy weere </l>
<lb/><l n="883">Wher fore in gerdou of my maydenhede </l>
<lb/><l n="884">Which that I broghte and noght agayn I bere </l>
<lb/><l n="885">As voucheth sauf to yeue me to my mede </l>
<lb/><l n="886">But swich a smok as I was wont to were </l>
<lb/><l n="887">That I ther with may wrye the wombe of here </l>
<lb/><l n="888">That was youre wyf and here I take my leeue </l>
<lb/><l n="889">Of yow myn owene lord lest I yow greeue </l>
<lb/><l n="890">The smok quod he that thow hast on thy bak </l>
<lb/><l n="891">Lat it be stille and bere it forth with thee </l>
<lb/><l n="892">But wel vnnethes thilke word he spak </l>
<lb/><l n="893">But wente his wey for routhe and for pitee </l>
<lb/><l n="894">Biforn the folk hir seluen strepeth shee </l>
<lb/><l n="895">And in hir smok with heued and feet al bare </l>
<lb/><l n="896">Toward hir fader hous forth is she fare </l>
<lb/><l n="897">The folk hir folwen wepynge in hir weye </l>
<lb/><l n="898">And Fortune ay they cursen as they goon </l>
<lb/><l n="899">But she fro wepyng kepte hir eyen dreye </l>
<lb/><l n="900">Ne in this tyme word ne spak she noon </l>
<lb/><l n="901">Hir fader that this tidynge herde anon </l>
<lb/><l n="902">Curseth the day and tyme that nature </l>
<lb/><l n="903">Shoop hym to been a lyues creature </l>
<lb/><l n="904">For out of doute this olde poure man </l>
<lb/><l n="905">Was euere in suspect of hir mariage </l>
<lb/><l n="906">For euere he demed sith that it bigan </l>
<lb/><l n="907">That whan the lord fulfild hadde his corage </l>
<lb/><l n="908">Hym wolde thynke it were a disperage </l>
<lb/><l n="908-1">To wedde oon of so pore alynage </l>
<lb/><l n="909">To his estat so lowe for talighte </l>
<lb/><l n="910">And voyden hir as soone as euere he myghte </l>
<pb n="139" facs="NpMR006.jpg" rend="50,0,100,100"/>
<lb/><l n="911">Agayns his doghter hastiliche goth he </l>
<lb/><l n="912">For he by noyse of folk knew hir comynge </l>
<lb/><l n="913">And with hir olde cote as it myghte be </l>
<lb/><l n="914">He couered hire ful sorwefully wepynge </l>
<lb/><l n="915">But on hir body myghte he it nat brynge </l>
<lb/><l n="916">For rude was the clooth and she moore of age </l>
<lb/><l n="917">By dayes fele than at hir mariage </l>
<lb/><l n="918">Thus with hir fader for a certein space </l>
<lb/><l n="919">Dwelleth this flour of wifly pacience </l>
<lb/><l n="920">That neyther by hir wordes ne hir face </l>
<lb/><l n="921">Biforn the folk ne eek in hir absence </l>
<lb/><l n="922">Ne shewed she that hir was doon offence </l>
<lb/><l n="923">Ne of hir heighe estat no remembrance </l>
<lb/><l n="924">Ne hadde she as by hir contenance </l>
<lb/><l n="925">No wonder is for in hir grete estat                      </l>
<lb/><l n="926">Hir goost was euere in pleyn humylitee </l>
<lb/><l n="927">No tendre mouth noon herte delicat </l>
<lb/><l n="928">No pompe no semblant of realtee </l>
<lb/><l n="929">But ful of pacient benygnytee </l>
<lb/><l n="930">Discreet and pridelees ay honurable </l>
<lb/><l n="931">And to hir housbonde euere meke and stable </l>
<lb/><l n="932">Men speke of Iob and moost for his hunblenesse </l>
<lb/><l n="933">As clerkes whan hem lest konne wel endite </l>
<lb/><l n="934">Namely of men but as in soothfastnesse </l>
<lb/><l n="935">Thogh clerkes preyse wommen but alite </l>
<lb/><l n="936">Ther kan no man in humblesse hym acquite </l>
<lb/><l n="937">As wommen kan ne kan be half so trewe </l>
<lb/><l n="938">As wommen been but it be falle of newe </l>
<lb/><l n="MRL938">¶  Quinta pars  </l>
<lb/><l n="MRL938-1">Incipit pars Sexta </l>
<lb/><l n="939">Fro Boloigne is this Erl of Pavyk come </l>
<lb/><l n="940">Of which the fame vp sprong to moore and lesse </l>
<lb/><l n="941">And to the peples erys alle and some </l>
<lb/><l n="942">Was kouth eek that a newe Markisesse </l>
<lb/><l n="943">He with hym broghte in swich pomp and richesse </l>
<lb/><l n="944">That neuere was ther seyn with mannes eye </l>
<lb/><l n="945">So noble array in al west lumbardye </l>
<lb/><l n="946">The Markys which that shoop and knew al this </l>
<lb/><l n="947">Er that this Erl was come sente his message </l>
<lb/><l n="948">For thilke sely poure Grisildis </l>
<lb/><l n="949">And she with humble herte and glad visage </l>
<lb/><l n="950">Nat with no swollen thoght in hir corage </l>
<lb/><l n="951">Cam at his heste and on hir knees hir sette </l>
<lb/><l n="952">And reuerently and wysly she hym grette </l>
<pb n="140" facs="140.jpg"/>
<lb/><l n="953">Grisilde quod he my wyl is outrely </l>
<lb/><l n="954">This mayden that shal wedded been to me </l>
<lb/><l n="955">Receyued be tomorwe as really </l>
<lb/><l n="956">As it possible is in myn hous to be </l>
<lb/><l n="957">And eek that euery wight in his degree </l>
<lb/><l n="958">Haue his estat in sittyng and seruyse </l>
<lb/><l n="959">And heigh plesance as I kan best deuyse </l>
<lb/><l n="960">I haue no wommen suffisant certayn </l>
<lb/><l n="961">The chambres for taraye in ordynance </l>
<lb/><l n="962">After my lust and ther fore wolde I fayn </l>
<lb/><l n="963">That thyn were al swich manere gouernance </l>
<lb/><l n="964">Thow knowest eek of old al my plesance </l>
<lb/><l n="965">Though thyn array be badde and yuel biseye </l>
<lb/><l n="966">Do thow thy deuoir at the leeste weye </l>
<lb/><l n="967">Nat oonly lord that I am glad quod she </l>
<lb/><l n="968">To doon youre lust but I desire also </l>
<lb/><l n="969">Yow for to serue and plese in my degree </l>
<lb/><l n="970">With outen feyntyng and shal euere mo </l>
<lb/><l n="971">Ne neuere for no wele ne no wo </l>
<lb/><l n="972">Ne shal the goost with Inne myn herte stente </l>
<lb/><l n="973">To loue yow best with al my trewe entente </l>
<lb/><l n="974">And with that word she gan the hous to dighte </l>
<lb/><l n="975">And tables for to sette and beddes make </l>
<lb/><l n="976">And peyned hir to doon al that she myghte </l>
<lb/><l n="977">Preyynge the chambreres for goddes sake </l>
<lb/><l n="978">To hasten hem and faste swepe and shake </l>
<lb/><l n="979">And she the mooste seruysable of alle </l>
<lb/><l n="980">Hath euery chambre arrayed and his halle </l>
<lb/><l n="981">Abouten vndren gan this Erl alighte </l>
<lb/><l n="982">That with hym broghte thise noble children tweye </l>
<lb/><l n="983">For which the peple ran to seen the sighte </l>
<lb/><l n="984">Of hire array so richely biseye </l>
<lb/><l n="985">And thanne at erst amonges hem they seye </l>
<lb/><l n="986">That Walter was no fool thogh that hym leste </l>
<lb/><l n="987">To chaunge his wyf for it was for his beste </l>
<lb/><l n="988">For she is fairer as they demen alle </l>
<lb/><l n="989">Than is Grisilde and moore tendre of age </l>
<lb/><l n="990">And fairer fruyt bitwene hem sholde falle </l>
<lb/><l n="991">And moore plesant for hir heigh lynage </l>
<lb/><l n="992">Hir brother eek so fair was of visage </l>
<lb/><l n="993">That hem to seen the peple hath caught plesance </l>
<lb/><l n="994">Commendynge now the Markys gouernance </l>
<lb/><l n="991r">And more plesaunce for her high lynage </l>
<lb/><l n="992r">Hir brother was soo faire of his age </l>
<lb/><l n="993r">That him to seeene the peple had caught plesaunce </l>
<lb/><l n="994r">Commmendinge nowe the marques gouernaunce </l>
<pb n="141" facs="141.jpg"/>
<lb/><l n="995">O stormy peple vnsad and euere vntrewe </l>
<lb/><l n="996">Ay vndiscreet and chaungynge as a vane </l>
<lb/><l n="997">Delitynge euere in rumbel that is newe </l>
<lb/><l n="997a">Here may ye se the peple how newe </l>
<lb/><l n="998">For lyk the moone ay wexe ye and wane </l>
<lb/><l n="999">Ay ful of clappyng deere ynow a Iane </l>
<lb/><l n="999-1">And changeable be right as the mane </l>
<lb/><l n="1000">Youre doom is fals youre constance yuele preueth </l>
<lb/><l n="1001">A ful greet fool is he that on yow leueth </l>
<lb/><l n="1002">Thus seyden sadde folk in that Citee </l>
<lb/><l n="1003">Whan that the peple gazed vp and doun </l>
<lb/><l n="1004">For they were glad right for the noueltee </l>
<lb/><l n="1005">To han a newe lady of hir town </l>
<lb/><l n="1006">Namoore of this make I now mencioun </l>
<lb/><l n="1007">But to Grisilde agayn wol I me dresse </l>
<lb/><l n="1008">And telle hir constance and hir bisynesse </l>
<lb/><l n="1009">Ful bisy was Grisilde in euery thyng </l>
<lb/><l n="1010">That to the feste was apertinent </l>
<lb/><l n="1011">Right noght was she abayst of hir clothyng </l>
<lb/><l n="1012">Thogh it were rude and somdel eek to rent </l>
<lb/><l n="1013">But with glad cheere to the yate is she went </l>
<lb/><l n="1014">With oother folk to greete the Markysesse </l>
<lb/><l n="1015">And after that dooth forth hir bisynesse </l>
<lb/><l n="1016">With so glad cheere his gestes she receyueth </l>
<lb/><l n="1017">And so konnyngly euerich in his degree </l>
<lb/><l n="1018">That no defaute no man aparceyueth </l>
<lb/><l n="1019">But ay they wondren what she myghte be </l>
<lb/><l n="1020">That in so poure array was for to se </l>
<lb/><l n="1021">And koude swich honour and reuerence </l>
<lb/><l n="1022">And worthily they preysen hir prudence </l>
<lb/><l n="1023">In al this mene while she ne stente </l>
<lb/><l n="1024">This mayde and eek hir brother to commende </l>
<lb/><l n="1025">With al hir herte in ful benygne entente </l>
<lb/><l n="1026">So wel that no man koude hir prys amende </l>
<lb/><l n="1027">But at the laste whan that thise lordes wende </l>
<lb/><l n="1028">To sitten doun to mete he gan to calle </l>
<lb/><l n="1029">Grisilde as she was bisy in his halle </l>
<lb/><l n="1030">Grisilde quod he as it were in his pley                </l>
<lb/><l n="1031">How liketh thee my wyf and hir beautee </l>
<lb/><l n="1032">Right wel quod she my lord for in good fey </l>
<lb/><l n="1033">A fairer saw I neuere noon than she </l>
<lb/><l n="1034">I prey to god yeue hire prosperritee </l>
<lb/><l n="1035">And so hope I that he wol to yow sende </l>
<lb/><l n="1036">Plesance ynogh vn to youre lyues ende </l>
<lb/><l n="1037">O thyng biseke I yow and warne also </l>
<pb n="142" facs="NpMR007.jpg" rend="0,0,50,100"/>
<lb/><l n="1038">That ye ne prike with no tormentynge </l>
<lb/><l n="1039">This tendre mayden as ye han do mo </l>
<lb/><l n="1040">For she is fostred in hir norissynge </l>
<lb/><l n="1041">Moore tendrely and to my supposynge </l>
<lb/><l n="1042">She koude nat aduersitee endure </l>
<lb/><l n="1043">As koude a poure fostred creature </l>
<lb/><l n="1044">And whan this Walter saw hir pacience </l>
<lb/><l n="1045">Hir glad cheere and no malice at al </l>
<lb/><l n="1046">And he so ofte had doon to hir offence </l>
<lb/><l n="1047">And she ay sad and constant as a wal </l>
<lb/><l n="1048">Continuynge euere hir Innocence ouer al vbique </l>
<lb/><l n="1148-1">With pacience Grisild he quiteth </l>
<lb/><l n="1049">This sturdy Markys gan his herte dresse </l>
<lb/><l n="1050">To rewen vp on hir wifly stedfastnesse </l>
<lb/><l n="1051">This is ynogh Grisilde myn quod he </l>
<lb/><l n="1052">Be now namoore agast ne yuele apayed </l>
<lb/><l n="1053">I haue thy feith and thy benygnytee </l>
<lb/><l n="1153a">Mankynde which that he wroght </l>
<lb/><l n="1054">As wel as euere womman  was assayed </l>
<lb/><l n="1055">In greet estat and poureliche arrayed </l>
<lb/><l n="1056">Now knowe I deere wyf thy stedfastnesse </l>
<lb/><l n="1057">And hire in armes took and gan hir kesse </l>
<lb/><l n="1058">And she for wonder took of it no keep </l>
<lb/><l n="1059">She herde nat what thyng he to hir seyde </l>
<lb/><l n="1060">She ferde as she hadde stirt out of a sleep </l>
<lb/><l n="1060r">Sche ferd as sche had stert oute of hir slepe </l>
<lb/><l n="1061">Til she out of hir mazednesse abreyde </l>
<lb/><l n="1062">Grisilde quod he by god that for vs deyde </l>
<lb/><l n="1063">Thow art my wyf noon oother I haue </l>
<lb/><l n="1064">Ne neuere hadde as god my soule saue </l>
<lb/><l n="1065">This is thy doghter which thow hast supposed </l>
<lb/><l n="1066">To be my wyf that oother feithfully </l>
<lb/><l n="1067">Shal be myn heir as I haue ay supposed </l>
<lb/><l n="1068">Thow bare hym in thy body trewely </l>
<lb/><l n="1069">At Boloigne haue I kept hem priuely </l>
<lb/><l n="1070">Tak hem agayn for now maistow nat seye </l>
<lb/><l n="1071">That thow hast lorn noon of thy children tweye </l>
<lb/><l n="1072">And folk that oother weys han seyd of me </l>
<lb/><l n="1073">I warne hem wel that I haue doon this dede </l>
<lb/><l n="1074">For no malice ne for no crueltee </l>
<lb/><l n="1075">But for tassaye in thee thy wommanhede </l>
<lb/><l n="1076">And nat to sleen my children god forbede </l>
<lb/><l n="1077">But for to kepe hem pryuely and stille </l>
<lb/><l n="1078">Til I thy purpos knewe and al thy wille </l>
<pb n="143" facs="NpMR007.jpg" rend="50,0,100,100"/>
<lb/><l n="1079">Whan she this herde aswowne doun she falleth </l>
<lb/><l n="1080">For pitous ioye and after hir swownynge </l>
<lb/><l n="1081">She bothe hir yonge children vn to hir calleth </l>
<lb/><l n="1082">And in hir armes pitously wepynge </l>
<lb/><l n="1083">Embraceth hem and tendrely kissynge </l>
<lb/><l n="1084">Ful lyk a moder with hir salte terys </l>
<lb/><l n="1085">She batheth bothe hir visage and hir herys </l>
<lb/><l n="1086">O which a pitous thyng it was to se </l>
<lb/><l n="1086-1">O such a pitous þing it was to see </l>
<lb/><l n="1087">Hir swownyng and hir humble voys to heere </l>
<lb/><l n="1088">Grant mercy lord god thanke it yow quod she </l>
<lb/><l n="1089">That ye han saued me my children deere </l>
<lb/><l n="1090">Now rekke I neuere to been ded right heere </l>
<lb/><l n="1091">Sith I stonde in your loue and in youre grace </l>
<lb/><l n="1092">No fors of deeth ne whan my spirit pace </l>
<lb/><l n="1093">O tendre o deere o yonge children myne </l>
<lb/><l n="1094">Youre woful moder wende stedefastly </l>
<lb/><l n="1095">That cruel houndes or som foul vermyne </l>
<lb/><l n="1096">Hadde eten yow but god of his mercy </l>
<lb/><l n="1097">And youre benygne fader tendrely </l>
<lb/><l n="1098">Hath doon yow kept and in that same stounde </l>
<lb/><l n="1099">Al sodeynly she swapte adoun to grounde </l>
<lb/><l n="1100">And in hir swogh so sadly holdeth she </l>
<lb/><l n="1101">Hir children two whan she gan hem tembrace </l>
<lb/><l n="1102">That with greet sleghte and greet difficultee </l>
<lb/><l n="1103">The children from hir arm they gonne arace </l>
<lb/><l n="1104">O many a teer o many a pitous face </l>
<lb/><l n="1105">Doun ran of hem that stoden hir bisyde </l>
<lb/><l n="1106">Vnnethe aboute hir myghte they abyde </l>
<lb/><l n="1107">Walter hir gladeth and hir sorwe slaketh </l>
<lb/><l n="1108">She riseth vp abaysed from hir traunce </l>
<lb/><l n="1109">And euery wight hir ioye and feste maketh </l>
<lb/><l n="1110">Til she hath caught agayn hir contenaunce </l>
<lb/><l n="1111">Walter hir dooth so feithfully plesaunce </l>
<lb/><l n="1112">That it was deyntee for to seen the cheere </l>
<lb/><l n="1113">Bitwix hem two now they ben met yfeere </l>
<pb n="144" facs="144.jpg"/>
<lb/><l n="1114">Thise ladies whan that they hir tyme say </l>
<lb/><l n="1115">Han taken hir and in to chambre goon </l>
<lb/><l n="1116">And strepen hir out of hir rude aray </l>
<lb/><l n="1117">And in a clooth of gold that brighte shoon </l>
<lb/><l n="1118">With a coroune of many a riche stoon </l>
<lb/><l n="1119">Vp on hir hed they in to halle hir broghte </l>
<lb/><l n="1120">And ther she was honured as hir oghte </l>
<lb/><l n="1121">Thus hath this pitous day a blisful ende </l>
<lb/><l n="1122">For euery man and womman dooth his myght </l>
<lb/><l n="1123">This day in murthe and reuel to dispende </l>
<lb/><l n="1124">Til on the welkne shoon the sterres lyght </l>
<lb/><l n="1125">For moore solempne in euery mannes syght </l>
<lb/><l n="1126">This feste was and gretter of costage </l>
<lb/><l n="1127">Than was the reuel of hir mariage </l>
<lb/><l n="1128">Ful many a yeer in heigh prosperitee </l>
<lb/><l n="1129">Lyuen thise two in concord and in reste </l>
<lb/><l n="1130">And richely his doghter maried he </l>
<lb/><l n="1131">Vn to a lord oon of the worthyeste </l>
<lb/><l n="1132">Of al Ytaille and thanne in pees and reste </l>
<lb/><l n="1133">His wyues fader and his court he kepeth </l>
<lb/><l n="1134">Til that the soule out of his body crepeth </l>
<lb/><l n="1135">His sone succedeth in his heritage </l>
<lb/><l n="1136">In reste and pees after his fader day </l>
<lb/><l n="1137">And fortunat was eek his mariage </l>
<lb/><l n="1138">Al putte he nat his wyf in gret assay </l>
<lb/><l n="1139">This world is nat so strong it is no nay </l>
<lb/><l n="1140">As it hath been in olde tymes yore </l>
<lb/><l n="1141">And herkneth what this Auctour seith therfore </l>
<lb/><l n="1142">This storie is seyd nat for that wyues sholde </l>
<lb/><l n="1143">Folwen Grisilde as in humylitee </l>
<lb/><l n="1144">For it were inportable thogh they wolde </l>
<lb/><l n="1145">But for that euery wight in his degree </l>
<lb/><l n="1146">Sholde be constant in aduersitee </l>
<lb/><l n="1147">As was Grisilde therfore Petrak writeth </l>
<lb/><l n="1147a">With pacience he Grisilde aquiteth </l>
<lb/><l n="1148">This storie which he with heigh stile enditeth </l>
<lb/><l n="1149">For sith a womman was so pacient </l>
<lb/><l n="1150">Vn to a mortal man wel moore vs oghte </l>
<lb/><l n="1151">Receyuen al in gree that god vs sent </l>
<lb/><l n="1152">For gret skile is he preue that he wroghte </l>
<lb/><l n="1153">But he ne tempteth no man that he boghte </l>
<lb/><l n="1154">As seith Seint Iame if ye his pistel rede </l>
<lb/><l n="1155">He preueth folk al day it is no drede </l>
<pb n="145" facs="145.jpg"/>
<lb/><l n="1156">And suffreth vs as for oure excercise </l>
<lb/><l n="1157">With sharpe scourges of aduersitee </l>
<lb/><l n="1158">Ful ofte to be bete in sondry wise </l>
<lb/><l n="1159">Nat for to knowe oure wyl for certes he </l>
<lb/><l n="1160">Er we were born knew al oure freletee </l>
<lb/><l n="1161">And for oure beste is al his gouernance </l>
<lb/><l n="1162">Lat vs thanne lyue in vertuous suffrance </l>
<lb/><l n="1163">But o word lordynges herkneth er I go </l>
<lb/><l n="1164">It were ful hard to fynde now a dayes </l>
<lb/><l n="1165">In al a town Grisildis thre or two </l>
<lb/><l n="1166">For if that they were put to swiche assayes </l>
<lb/><l n="1167">The gold of hem hath now so badde alayes </l>
<lb/><l n="1168">With bras that thogh the coigne be fair at eye </l>
<lb/><l n="1169">It wolde rather breste atwo than plye </l>
<lb/><l n="1170">For which heere for the wyues loue of Bathe </l>
<lb/><l n="1171">Whos lyf and al hir secte god mayntene </l>
<lb/><l n="1172">In heigh maistrie or ellis were it scathe </l>
<lb/><l n="1173">I wol with lusty herte fressh and grene </l>
<lb/><l n="1174">Seye yow a song to glade yow I wene </l>
<lb/><l n="1175">And lat vs stynte of ernestful matere </l>
<lb/><l n="1176">Herkneth my song that seith in this manere </l>
<lb/><l n="FRE">Here is ended the tale of the clerk of Oxenford </l>

</div>
<div n="L13" type="G">
<lb/><l n="1">GRisilde is deed / and eek hir pacience </l>
<lb/><l n="2">And bothe atones / buryed in Ytaille </l>
<lb/><l n="3">For which I crye / in open audience </l>
<lb/><l n="4">No wedded man / so hardy be tassaille </l>
<lb/><l n="5">His wyues pacience / in trust to fynde </l>
<lb/><l n="6">Grisildis / for in certein he shal faille </l>
<lb/><l n="7">¶ O noble wyues / ful of heigh prudence </l>
<lb/><l n="8">Lat noon humilitee / youre tonge nayle </l>
<lb/><l n="9">Ne lat no clerk / haue cause or diligence </l>
<lb/><l n="10">To write of yow / a storie of swich meruaile </l>
<lb/><l n="11">As of Grisildis / pacient and kynde </l>
<lb/><l n="12">Lest Chichyuache / yow swelwe in hir entrayle </l>
<lb/><l n="13">¶ Folweth Ekko / that holdeth no silence </l>
<lb/><l n="14">But euere answereth / at the countretaile </l>
<lb/><l n="15">Beth nat bidaffed / for youre Innocence </l>
<lb/><l n="16">But sharply / tak on yow the gouernaile </l>
<lb/><l n="17">Emprenteth wel / this lessoun in youre mynde </l>
<lb/><l n="17a">Empryntith in your mynde w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> true diligens </l>
<lb/><l n="18">For commune profit sith it may auaile </l>
<pb n="146" facs="NpMR008.jpg"/>
<lb/><l n="19">Ye Archewifes stondith at the defence </l>
<lb/><l n="20">Sith ye bith strong as in a gret camaile </l>
<lb/><l n="21">Ne suffrith nought that men doon ȝow offence </l>
<lb/><l n="22">And sclendre wifis feble as in bataile </l>
<lb/><l n="23">Beth egre as a tigre ȝonde in Inde </l>
<lb/><l n="24">Ay clappith as a mylle I yow consaile </l>
<lb/><l n="25">Ne dredith him nouȝt dothe him no reuerence </l>
<lb/><l n="26">For thouȝe thi husbonde armed be in maile </l>
<lb/><l n="27">The arowis of thi crabbid eloquence </l>
<lb/><l n="28">Shalle perische his brest and eke his ventaile </l>
<lb/><l n="29">In Ielousy y rede eke thowe him bynde </l>
<lb/><l n="30">And þᵘ schalt make him cowche as dothe a quaile </l>
<lb/><l n="31">Ȝef thou be feire ther folke ben in presence </l>
<lb/><l n="32">Shew thow thi visage and thyn apparaile </l>
<lb/><l n="33">Ȝef thow be fowle be free of thyn dispence </l>
<lb/><l n="34">To gete the frendis ay do thow thi travaile </l>
<lb/><l n="35">Be ay of chere as liȝte as lefe on lynde </l>
<lb/><l n="36">And lete him care <am>⁊</am><ex>and</ex> wepe . wring <am>⁊</am><ex>and</ex> waile </l>

</div>
<div n="L14" type="G">
<lb/><l n="1">This worthi clerk whan endid was his tale </l>
<lb/><l n="2">Oure ost saide and sware bi goddis bouns </l>
<lb/><l n="3">Me were leuer than a barelle ale </l>
<lb/><l n="4">My wife at home had herd this legend onys </l>
<lb/><l n="5">This is a gentille tale for the nonys </l>
<lb/><l n="6">As to my purpos wiste ye my wille </l>
<lb/><l n="7">But thing that wolle nat be lat it be stille </l>
<lb/><l n="7-1">Explicit Finns </l>

</div>
</body>
</text>
</TEI>

