<?xml version="1.0" ?> 
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "../common/tei_ms.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  xmlns:det="http://textualcommunities.usask.ca/">
 	<teiHeader>
 		<fileDesc>
 			<titleStmt>
 				<title>Ph1</title>
					<respStmt n="General">
 						<resp>Textual editing and encoding:</resp>
 						<name>Transcription: Peter Robinson, Barbara Bordalejo and members of the Canterbury Tales Project at Oxford and Sheffield (1992-1998), De Montfort University, Leicester (1998-2005), Birmingham (2005-2010), Saskatoon (2010-2013), Virginia Tech, New York University, University of Murcia, Adam Mickiewicz University (Poznan) and Brigham Young University. </name>
 					</respStmt>
 			</titleStmt>
 			<publicationStmt>
 				<publisher>Textual Communities and the Canterbury Tales Project, University of Saskatchewan</publisher>
 				<pubPlace>Saskatoon</pubPlace>
 				<date>2014</date>
 				<availability>
 					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/">
 					<p>Creative Commons Attribution Share-Alike Unported.</p>
 					<p>All republication of all or any part of this transcript must credit its creators and all who have contributed to it, as listed in the sourceDesc element, and make available free-to-all any work derived from this resource under the same license.</p>
 					<p>Commercial republication is permitted, in accordance with these terms.</p>
 					</licence>
 				</availability>
 			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
 				<bibl det:document="Ph1"></bibl>
				<bibl type="summary">
					<respStmt n="General">
						<resp>Textual editing and encoding:</resp>
						<name>Transcription: Peter Robinson, Barbara Bordalejo and members of the Canterbury Tales Project at Oxford and Sheffield (1992-1998), De Montfort University, Leicester (1998-2005), Birmingham (2005-2010), Saskatoon (2010-2014), Virginia Tech, New York University, University of Murcia, Adam Mickiewicz University (Poznan) and Brigham Young University. </name>
					</respStmt>
				</bibl>
 				<bibl type="transcribers">
					<respStmt n="Oxford">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Oxford transcription team, 1992-1998: Peter Robinson, Elizabeth Solopova, Lorna Stevenson, with contributions from James McCabe, Hubert Stadler, Cathy Swires, Paul and Maureen Watry, Laura Wright,  Diana Wyatt and Simon Horobin</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="Sheffield-C">
						<resp>Corrections:</resp>
						<name>Sheffield transcription team, 1992-1998, led by Norman Blake: Michael Pidd and Estelle Stubbs, with Linda Cross, Claire Thomson and Simon Horobin</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="DMU">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>De Montfort transcription team, 1998-2005: Peter Robinson, Barbara Bordalejo, Orietta Da Rold, Gavin Cole, Pip Willcox, Jennifer Marshall, Takako Kato, Jacob Thaisen, Nicole Green</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="UoS">
						<resp>Conversion for Textual Communities:</resp>
						<name>University of Saskatchewan  team, 2010-2013: Peter Robinson and Barbara Bordalejo</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="VT">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Virgina Tech team, led by Daniel W. Mosser</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="NYU">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>New York University team, led by David Hoover and Martha Rust, 2003-2006.</name>
					</respStmt>
					<respStmt n="BYU">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Brigham Young University transcription team, 1995-2006, led by Paul Thomas: Sara Black, Jessica Cox, Barbara Christiansen, Kerry Clift Spencer*, Heidi Elldredge, Leona Fisher Sankhla, Kela Flint*, Melissa Gallup, Shannon Harris, Rebecca Johnson, Mary Jorgensen, Darin Merrill*, Wesley Pack*, Jared Perkins, Jon Penny, Randall Rogers, Ryan Rowberry*, Sara Slack, Carie Soderquist Jackson*, Kat Southerland, Matt Tenney, Briton Wright, John Young. Asterisks after names denote those who supervised other transcribers.</name>
					</respStmt>
					 <respStmt n="Poznan">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Adam Mickiewicz University, Poznan, transcription team, 2007-2010: (names to be supplied), with support from Adam Mickiewicz University and the The Polish Ministry for Science and Higher Education, grant N104 045 32/4256.</name>
					</respStmt>
					 <respStmt n="Murcia">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>Nila Vazquez Gonzalez, University of Murcia. </name>
					</respStmt>
					<respStmt n="MU">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name> Institute of Book Studies and Textual Research of the University of Münster, Germany, c. 2000-2004,led by Gabriele Müller Oberhauser; transcribed by Ulrike Grassnick. </name>
					</respStmt>
				</bibl>
				<bibl type="notcontributed">
					<respStmt n="Sheffield">
						<resp>Original capture and corrections:</resp>
						<name>University of Sheffield, 1994-1999, led by Norman Blake: Michael Pidd and Estelle Stubbs, with Linda Cross, Claire Thomson, Orietta Da Rold and Simon Horobin. In partnership with the Canterbury Tales Project, at that time led by Norman Blake in partnership with Peter Robinson and Elizabeth Solopova (up to 1998), and using images and other resources supplied by the Project, the Sheffield team transcribed eight manuscripts in full (Ad3, Corpus, Dd, Gg, Ellesmere, Ha4, Hengwrt, Lansdowne), sections of some seven other manuscripts, and all manuscripts of the Franklin's Tale.  No part of these transcripts is contained in this iteration of the Project.</name>
					</respStmt>
				</bibl>
				<bibl type="transcripts">
					<respStmt n="SH L24 PR L25 TT L28">
						<resp>Original transcription and corrections:</resp>
						<name n="BYU UoS">Brigham Young team; conversion for Textual Communities: Saskatchewan team.</name>
					</respStmt>
				</bibl>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement>Austin</settlement>
						<repository>University of Texas, Harry Ransom Humanities Research Center</repository>
						<idno>MS 46</idno>
						<msName>Ph1</msName>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
 			</sourceDesc>
 		</fileDesc>
 		<encodingDesc>
   			<refsDecl det:documentRefsDecl="Manuscript"  det:entityRefsDecl="Text">
   				<p>Optimized for Textual Communities input.</p>
 	 		</refsDecl>
 		</encodingDesc>
 	</teiHeader>
 	<text>
		<body>
<pb n="1r" facs="image-004.jpg"/>
<cb n="a"/><div n="PD" type="G">
<lb/><l n="503">(base) And thanne shal al this gold departed be </l>
<lb/><l n="504">(base) My deere freend bitwixe thee and me </l>
<lb/><l n="505">(base) Thanne may we bothe oure lustes al fulfille </l>
<lb/><l n="506">(base) And pleye at dees right at oure owene wille </l>
<lb/><l n="507">(base) And thus acorded been thise sherewes tweye </l>
<lb/><l n="508">(base) To sleen the thridde as ye han herd me seye </l>
<lb/><l n="508a">(base) To sle the thrid if heⁱ may </l>
<lb/><l n="509">(base) This yongeste which that wente to the toun </l>
<lb/><l n="510">(base) Ful ofte in herte he rolleth vp and doun </l>
<lb/><l n="511">(base) The beautee of thise floryns newe and brighte </l>
<lb/><l n="512">(base) O lord quod he if so were that I myghte </l>
<lb/><l n="513">(base) Haue al this tresor to myself allone </l>
<lb/><l n="514">(base) Ther is no man that lyueth vnder the trone </l>
<lb/><l n="515">(base) Of god that sholde lyue so myrie as I </l>
<lb/><l n="516">(base) And at the laste the feend oure enemy </l>
<lb/><l n="517">(base) Putte in his thoght that he sholde poyson beye </l>
<lb/><l n="518">(base) With which he myghte sleen his felawes tweye </l>
<lb/><l n="519">(base) For why the feend foond hym in swich lyuynge </l>
<lb/><l n="520">(base) That he hadde leue hym to sorwe brynge </l>
<lb/><l n="521">(base) For this was outrely his ful entente </l>
<lb/><l n="522">(base) To sleen hem bothe and neuere to repente </l>
<lb/><l n="523">(base) And forth he goth no lenger wolde he tarye </l>
<lb/><l n="524">(base) Into the toun vnto Apothecarye </l>
<lb/><l n="525">(base) And preyed hym that he hym wolde selle </l>
<lb/><l n="526">(base) Som poysoun that he myghte his rattes quelle </l>
<lb/><l n="527">(base) And eek ther was a polcat in his hawe </l>
<lb/><l n="528">(base) That as he seyde his capons hadde yslawe </l>
<lb/><l n="529">(base) And fayn he wolde wreke hym if he myghte </l>
<lb/><l n="530">(base) On vermyn that destroyed hym by nyghte </l>
<lb/><l n="530a">(base) Wo <am>⁊</am><ex>and</ex> sorow er to morowe at nyght </l>
<lb/><l n="531">(base) The Pothecarie answerde and thow shalt haue </l>
<lb/><l n="532">(base) A thyng that also god my soule saue </l>
<lb/><l n="533">(base) In al this world ther is no creature </l>
<lb/><l n="534">(base) That ete or dronke hath of this confiture </l>
<lb/><l n="535">(base) Nat but the montaunce of a corn of whete </l>
<lb/><l n="536">(base) That he ne shal his lyf anoon for lete </l>
<lb/><l n="537">(base) Ye sterue he shal and that in lasse while </l>
<lb/><l n="538">(base) Than thow wolt goon a paas nat but a myle </l>
<lb/><l n="538a">(base) Or thou wolt go passing half a myle </l>
<lb/><l n="539">(base) The poyson is so strong and violent </l>
<lb/><l n="540">(base) This cursed man hath in his hand yhent </l>
<lb/><l n="540-1">(base) Of þe potecarye as I say you verramente </l>
<lb/><l n="541">(base) This poyson in a box and sith he ran </l>
<lb/><l n="541a">(base) This poyson And in to þe next vn to man </l>
<lb/><l n="542">(base) In to the nexte Strete vnto a man </l>
<lb/><l n="542a">(base) And swithe in to the strete vnto a man </l>
<lb/><l n="542b">(base) He put it in a boxe and sithen he ranne </l>
<lb/><l n="542-1">(base) As fast as ever he myght he ranne </l>
<lb/><l n="543">(base) And borwed hym large Botels thre </l>
<lb/><l n="550r">(base) To his felawes ayeine repairith hee </l>
<lb/><l n="544">(base) And in the two his poison poured he </l>
<lb/><l n="545">(base) The thridde he kepte clene for his drynke </l>
<lb/><l n="546">(base) For al the nyght he shoop hym for to swynke </l>
<lb/><l n="547">(base) In cariyng of the gold out of that place </l>
<lb/><l n="548">(base) And whan this Riotour with sory grace </l>
<cb n="b"/>
<lb/><l n="549">(base) Hadde filled with wyn hise grete Botels thre </l>
<lb/><l n="550">(base) To hise felawes agayn repaireth he </l>
<lb/><l n="551">(base) What nedeth it to sarmone of it moore </l>
<lb/><l n="552">(base) For right as they hadde cast his deeth bifore </l>
<lb/><l n="553">(base) Right so they han hym slayn and that anon </l>
<lb/><l n="554">(base) And whan this was doon thus spak that oon </l>
<lb/><l n="555">(base) Now lat vs sitte and drynke and make vs merye </l>
<lb/><l n="556">(base) And afterward we wol his body berye </l>
<lb/><l n="557">(base) And with that word it happed hym per cas </l>
<lb/><l n="557a">(base) And aftirward it happed them per cas </l>
<lb/><l n="557b">(base) And after that it happed hem <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex> cas </l>
<lb/><l n="558">(base) To take the Botel ther the poyson was </l>
<lb/><l n="559">(base) And drank and yaf his felawe drynke also </l>
<lb/><l n="560">(base) For which anon they storuen bothe two </l>
<lb/><l n="561">(base) But certes I suppose that Auycen </l>
<lb/><l n="561a">(base) But certis I suppose that a phisicien </l>
<lb/><l n="562">(base) Wroot neuere in no Canon ne in no fen </l>
<lb/><l n="562a">(base) Wrote neu<am>̉</am><ex>er/re</ex> nor caton ne Galien </l>
<lb/><l n="563">(base) Mo wonder signes of empoysonyng </l>
<lb/><l n="564">(base) Than hadde thise wrecches two er hir endyng </l>
<lb/><l n="565">(base) Thus ended been thise homicides two </l>
<lb/><l n="566">(base) And eek the false empoysonere also </l>
<lb/><l n="567">(base) O. cursed synne of alle cursednesse </l>
<lb/><l n="568">(base) O. traytours homicide o wikkednesse </l>
<lb/><l n="569">(base) O. glotonye luxure and hasardrye </l>
<lb/><l n="570">(base) Thou blasphemour of Crist with vileynye </l>
<lb/><l n="571">(base) And othes grete of vsage and of pryde </l>
<lb/><l n="572">(base) Allas mankynde how may it bityde </l>
<lb/><l n="573">(base) That to thy Creatour which that thee wroghte </l>
<lb/><l n="574">(base) And with his precious herte blood the boghte </l>
<lb/><l n="574-1">(base) Sith all this that ye on the rode bouȝt </l>
<lb/><l n="575">(base) Thow art so fals and so vnkynde allas </l>
<lb/><l n="576">(base) Now goode men god foryeue yow youre trespas </l>
<lb/><l n="577">(base) And ware yow fro the synne of Auarice </l>
<lb/><l n="578">(base) Myn holy pardoun may yow alle warisse </l>
<lb/><l n="579">(base) So that ye offre nobles or starlynges </l>
<lb/><l n="580">(base) Or ellis siluer broches spones rynges </l>
<lb/><l n="581">(base) Boweth youre heed vnder this holy bulle </l>
<lb/><l n="582">(base) Cometh vp ye wyues offreth of youre wolle </l>
<lb/><l n="583">(base) Youre name I entre here in my rolle anon </l>
<lb/><l n="584">(base) In to the blisse of heuene shul ye gon </l>
<lb/><l n="585">(base) I yow assoille by myn heigh power </l>
<lb/><l n="586">(base) Ye that wol offre as clene and eek as cler </l>
<lb/><l n="587">(base) As ye were born and lo sires thus I preche </l>
<lb/><l n="588">(base) And Ihu crist that is oure soules leche </l>
<lb/><l n="589">(base) So graunte yow his pardoun to receyue </l>
<lb/><l n="590">(base) For that is best I wol yow nat deceyue </l>
<lb/><l n="590a">(base) For that is loste I wil not assoyle </l>
<lb/><l n="591">(base) But sires o word forgat I in my tale </l>
<lb/><l n="592">(base) I haue Relikes and pardon in my male </l>
<lb/><l n="593">(base) As faire as any man in Engelond </l>
<lb/><l n="594">(base) Whiche were me yeuen by the Popes hond </l>
<lb/><l n="595">(base) If any of yow wol of deuocioun </l>
<lb/><l n="596">(base) Offren and han myn absolucioun </l>
<pb n="1v" facs="image-005.jpg"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<cb n="a"/>
<lb/><l n="597">(base) Com forth anon and kneleth here adoun </l>
<lb/><l n="598">(base) And mekely receyueth my pardoun </l>
<lb/><l n="598a">(base) And ȝe schuln haue my pardo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> þat is deere </l>
<lb/><l n="598b">(base) Þat ȝe may haue part of my <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>do<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="598c">(base) And y schal yow ȝeue of me <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>do<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="598d">(base) And ye shalle haue my <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>dou that is hende </l>
<lb/><l n="598e">(base) And ye shal haue my precious beny sou </l>
<lb/><l n="599">(base) Or ellis taketh pardoun as ye wende </l>
<lb/><l n="600">(base) Al newe and fressh at euery myles ende </l>
<lb/><l n="601">(base) So that ye offren alwey newe and newe </l>
<lb/><l n="602">(base) Nobles or pens whiche that been goode and trewe </l>
<lb/><l n="603">(base) It is an honour to euerich that is heer </l>
<lb/><l n="604">(base) That ye mowe haue a suffisant pardoner </l>
<lb/><l n="605">(base) Tassoille yow in contree as ye ryde </l>
<lb/><l n="606">(base) For auentures whiche that may bityde </l>
<lb/><l n="607">(base) Parauenture ther may falle oon or two </l>
<lb/><l n="608">(base) Doun of his hors and breke his nekke atwo </l>
<lb/><l n="609">(base) Looke which a seuretee is it to yow alle </l>
<lb/><l n="610">(base) That I am in youre felaweship yfalle </l>
<lb/><l n="611">(base) That may assoille yow bothe moore and lasse </l>
<lb/><l n="612">(base) Whan that the soule shal fro the body passe </l>
<lb/><l n="613">(base) I rede that oure hoost shal bigynne </l>
<lb/><l n="614">(base) For he is moost envoluped in synne </l>
<lb/><l n="615">(base) Com forth sire hoost and offre first anon </l>
<lb/><l n="616">(base) And thow shalt kisse the Relikes euerychon </l>
<lb/><l n="617">(base) Ye for a grote vnbokele anon thy purs </l>
<lb/><l n="618">(base) Nay nay quod he thanne haue I Cristes curs </l>
<lb/><l n="618-1">(base) The pepull at her wordes lowh </l>
<lb/><l n="619">(base) Lat be quod he it shal nat be so thee ich </l>
<lb/><l n="620">(base) Thow woldest make me kisse thyn olde breech </l>
<lb/><l n="621">(base) And swere it were a Relyk of a Seint </l>
<lb/><l n="622">(base) Thogh it were with thy fondement depeynt </l>
<lb/><l n="623">(base) But by the croys which that Seint Eleyne foond </l>
<lb/><l n="624">(base) I wold I hadde thy coylons in myn hond </l>
<lb/><l n="625">(base) In stide of Relikes or of Seintuarie </l>
<lb/><l n="625a">(base) In stede of reliqes be seint mary </l>
<lb/><l n="626">(base) Lat cutte hem of I wol thee hem carie </l>
<lb/><l n="627">(base) They shul be shryned in an hogges toord </l>
<lb/><l n="627a">(base) Thei sholde be streyned in a whip corde </l>
<lb/><l n="628">(base) This pardoner answerde nat a word </l>
<lb/><l n="629">(base) So wrooth he was no word ne wolde he seye </l>
<lb/><l n="630">(base) Now quod oure hoost I wol no lenger pleye </l>
<lb/><l n="631">(base) With thee ne with noon oother angry man </l>
<lb/><l n="632">(base) But right anon the worthy knyght bigan </l>
<lb/><l n="633">(base) Whan that he saugh that al the peple lough </l>
<lb/><l n="634">(base) Namoore of this for it is right ynough </l>
<lb/><l n="634-1">(base) But Ihu sende us þat grace </l>
<lb/><l n="634-2">(base) That in heuen to haue our eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> dwelhyng plase </l>
<lb/><l n="635">(base) Sire Pardoner be glad and murye of cheere </l>
<lb/><l n="636">(base) And sire hoost that been to me so deere </l>
<lb/><l n="637">(base) I pray yow that ye kisse the Pardoner </l>
<lb/><l n="638">(base) And Pardoner I pray thee drawe thee neer </l>
<lb/><l n="639">(base) And as we diden lat vs lawe and pleye </l>
<lb/><l n="640">(base) Anon they kiste and ryden forth hir weye </l>
<lb/><l n="FRE">(base) Here is ended the Pardoners tale </l>
<lb/><l n="FRL">(base) Explicit fabula questoris ;</l>

</div>
<cb n="b"/><div n="SH" type="G">
<lb/><l n="IRE">Heere bigynneth the Shipman                                                  his tale. </l>
<lb/><l n="1"><hi height="2" rend="orncp">A</hi> Marchant whilom dwelled at seint denys </l>
<lb/><l n="2">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> riche was for which men helde hym wys </l>
<lb/><l n="3">A wif he hadde of excellent beautee </l>
<lb/><l n="4">And compaignable <am>⁊</am><ex>and</ex> reuelous was she </l>
<lb/><l n="5">Which is a þyng þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> causeth moore dispence </l>
<lb/><l n="6">Than worth is al þe chiere and reuerence </l>
<lb/><l n="7">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> men hem doon at feestes <am>⁊</am><ex>and</ex> at daunces </l>
<lb/><l n="8">Swiche salutacio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>s <am>⁊</am><ex>and</ex> contenaunces </l>
<lb/><l n="9">Passen as dooth a shadwe vp on the wal </l>
<lb/><l n="10">But wo is hym þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> payen moot for al </l>
<lb/><l n="11">Þe seely housbonde algates he moot paye </l>
<lb/><l n="12">He moot vs boþe clothe / <am>⁊</am><ex>and</ex> he moot vs arraye </l>
<lb/><l n="13">For his owene worship re richely </l>
<lb/><l n="14">In which array we dauncen Iolily </l>
<lb/><l n="15">And if þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he noght paye <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>auenture </l>
<lb/><l n="16">Or ellis r list noght swich despense endure </l>
<lb/><l n="17">But þynkeþ it is wasted and I lost </l>
<lb/><l n="18">Thanne moot another payen for owre Cost </l>
<lb/><l n="19">Or lene vs gold <am>⁊</am><ex>and</ex> þat is <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>ilous </l>
<lb/><l n="20">This noble Marchaut heeld a worthy hous </l>
<lb/><l n="21">For which he hadde alday so greet repair </l>
<lb/><l n="22">For his largesse / <am>⁊</am><ex>and</ex> for his wif was fair </l>
<lb/><l n="23">That wonder is but herkeneþ to my tale </l>
<lb/><l n="24">Among alle thise geestes greete <am>⁊</am><ex>and</ex> smale </l>
<lb/><l n="25">Ther was a Monk a fayr man <am>⁊</am><ex>and</ex> a bold </l>
<lb/><l n="26">I trowe a thritty wynter he was oold </l>
<lb/><l n="27">That eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>e in oon was drawynge to þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> place </l>
<lb/><l n="28">This yonge Monk þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> was so fair of face </l>
<lb/><l n="29">Aqueynted so was w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> the good man </l>
<lb/><l n="30">Sith þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> hire firste knowleche bigan </l>
<lb/><l n="31">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> in his hous as famulier was he </l>
<lb/><l n="32">As it is possyble any freend to be </l>
<lb/><l n="33">And for as muchel as this goode man </l>
<lb/><l n="34">And eek þis Monk of which þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I began </l>
<lb/><l n="35">Wer<am>̉</am><ex>er/re</ex> bothe two born in o village </l>
<lb/><l n="36">The Monk hym claymeth as for Cosynage </l>
<lb/><l n="37">And he agayn he seith nat ones nay </l>
<lb/><l n="38">But was as glad ther of as fowl of day </l>
<lb/><l n="39">For to his herte it was a greet plesaunce </l>
<lb/><l n="40">Thus been they knyt w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> eterne allyaunce </l>
<lb/><l n="41"><am>⁊</am><ex>and</ex> ech of hem gan oother for tassure </l>
<lb/><l n="42">Of bretherede whil þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> hir lyf may dure </l>
<pb n="2r" facs="image-006.jpg"/>
<cb n="a"/>
<lb/><l n="43">Free was daun Iohn <am>⁊</am><ex>and</ex> namely of dispense  </l>
<lb/><l n="44">As in þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> hous <am>⁊</am><ex>and</ex> ful of diligence </l>
<lb/><l n="45">To doon plesaunce <am>⁊</am><ex>and</ex> also greet costage </l>
<lb/><l n="46">He nat forgat to gyue the leeste page </l>
<lb/><l n="49">Whan þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he cam som manere honeste þyng </l>
<lb/><l n="50">For which þey were as glad of his comyng </l>
<lb/><l n="51">As fowel is fayn whan þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> þe sonne vpriseth </l>
<lb/><l n="52">Namoore of this a now for it suffiseth </l>
<lb/><l n="53">But so bifel þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> Marchant on a day </l>
<lb/><l n="54">Shoop hym to make reedy his array </l>
<lb/><l n="55">Toward the toun of Brugges for to fare </l>
<lb/><l n="56">To byen ther a porcio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> of ware </l>
<lb/><l n="57">For which he haþ to Parys sent anoon </l>
<lb/><l n="58">A messager and pyed hath daun Iohn </l>
<lb/><l n="59">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he sholde come to seint denys <am>⁊</am><ex>and</ex> pleye </l>
<lb/><l n="60">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> hym <am>⁊</am><ex>and</ex> w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> his wif a day or tweye </l>
<lb/><l n="61">Er he to Brugges wente in alle wyse </l>
<lb/><l n="62">This noble Monk of whiche I yow deuyse </l>
<lb/><l n="63">Hath of his Abbot / as hym list licence </l>
<lb/><l n="64">By cause he was a man of high prudence </l>
<lb/><l n="65">And eek an Officer out for to ryde </l>
<lb/><l n="66">To seen hire granges <am>⁊</am><ex>and</ex> hire bernes wyde </l>
<lb/><l n="67">And vn to seint Denys he comth anon . </l>
<lb/><l n="68">Who was so welcome as my lord daun Iohn </l>
<lb/><l n="69">Owr deere Cosyn ful of curteisye </l>
<lb/><l n="70">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> hym he broghte a Iubbe of Maluesye </l>
<lb/><l n="71">And eek a nother ful of fyn vernage </l>
<lb/><l n="72">And volatyl as ay was his vsage </l>
<lb/><l n="73">And thus I lete hem ete <am>⁊</am><ex>and</ex> drynke <am>⁊</am><ex>and</ex> pleye </l>
<lb/><l n="74">This Marchaunt and þis Monk a day or tweye </l>
<lb/><l n="75">¶ The thridde day þis Marchant vp ariseth </l>
<lb/><l n="76">And on hise nedes sadly hym auyseth </l>
<lb/><l n="77">And vp in to his Counto<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> hous goth he </l>
<lb/><l n="78">To rekne w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> hym self weel may be </l>
<lb/><l n="79">Of thilke yeer how þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> it w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> hym stood </l>
<lb/><l n="80">And how þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he despended hadde his good </l>
<lb/><l n="81">And if þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he encressed were or noon </l>
<lb/><l n="82">Hise bookes <am>⁊</am><ex>and</ex> hise bagges many oon </l>
<lb/><l n="83">He leith bi forn hym on his countyngbord </l>
<lb/><l n="84">Ful riche was his tresor <am>⁊</am><ex>and</ex> his hoord </l>
<lb/><l n="85">For which ful faste his Counto<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> doore he shette </l>
<lb/><l n="86">And eek he nolde þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> no man shulde hym lette </l>
<lb/><l n="87">Of his acountes for þe meene tyme  </l>
<lb/><l n="88">And þus he sit til it was passed pryme </l>
<lb/><l n="89">¶ Daun Iohn was risen in þe morwe also </l>
<lb/><l n="90"><am>⁊</am><ex>and</ex> in þe gardyn walkeþ too <am>⁊</am><ex>and</ex> froo </l>
<lb/><l n="91">And hath hise þynges seyd ful curteisly </l>
<cb n="b"/>
<lb/><l n="92">Þis goode wif cam walkynge p<am>ⁱ</am><ex>ri</ex>uely </l>
<lb/><l n="93">In to þe gardyn ther he walketh softe </l>
<lb/><l n="94">And hym salueth as she hath doon ofte </l>
<lb/><l n="95">A mayde child cam in hire compaignye </l>
<lb/><l n="96">Which as hire list she may gou<am>̉</am><ex>er/re</ex>ne <am>⁊</am><ex>and</ex> gye </l>
<lb/><l n="97">For yet vnder the yerde was the mayde </l>
<lb/><l n="98">¶ O deer Cosyn myn daun Iohn she sayde </l>
<lb/><l n="99">What eileth yow so rathe for to ryse </l>
<lb/><l n="100">Neece quod he it oght ynogh suffyse </l>
<lb/><l n="101">Fyue houres for to sleepe vp on a nyght </l>
<lb/><l n="102">But it were for an old appalled wight </l>
<lb/><l n="103">As been thise wedded men þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> lye <am>⁊</am><ex>and</ex> dare </l>
<lb/><l n="104">As in a forme sit a wery hare </l>
<lb/><l n="105">Were al forstraught w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> houndes grete <am>⁊</am><ex>and</ex> smale </l>
<lb/><l n="106">But deer Neece why be ye so pale </l>
<lb/><l n="107">I trowe certes þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> owre goode man </l>
<lb/><l n="108">Hath yow laboured sith the nyght bigan </l>
<lb/><l n="109">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> yow were neede to resten hastily </l>
<lb/><l n="110">And w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> word he lowgh ful myryly </l>
<lb/><l n="111">And of his owne thoght he wex al red </l>
<lb/><l n="112">This faire wyf gan forto shake hire heed </l>
<lb/><l n="113">And seyde þus ye god woot al quod she </l>
<lb/><l n="114">Nay Cosyn myn it stant nat soo w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> me </l>
<lb/><l n="115">For by þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> god þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> yaf me soule and lyf </l>
<lb/><l n="116">In al the Reawme of Fraunce is þer no wyf </l>
<lb/><l n="117">That lasse lust haþ to þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> sory play </l>
<lb/><l n="118">For I may synge Allas and weylaway </l>
<lb/><l n="119">That I was born but to no wight quod she </l>
<lb/><l n="120">Dar I nat telle how þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> it stant w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> me </l>
<lb/><l n="121">Wherfore I thynke out of þis land to wende </l>
<lb/><l n="122">Or elles of my self to make an eende </l>
<lb/><l n="123">So ful am I of drede and of care </l>
<lb/><l n="124">¶ This Monk bigan vp on this wyf to stare </l>
<lb/><l n="125">And seyde Allas my Neece god forbede </l>
<lb/><l n="126">That ye for any sorwe or any dreede </l>
<lb/><l n="127">For do youre self / but telleþ me youre greef </l>
<lb/><l n="128"><am>Ꝑ</am><ex>Per/Par</ex>auenture I may in youre meschief </l>
<lb/><l n="129">Conseille or helpe <am>⁊</am><ex>and</ex> þerfore telleþ me </l>
<lb/><l n="130">Al youre anoy for it shal been secree </l>
<lb/><l n="131">For on my porthos I make an ooth </l>
<lb/><l n="132">That neu<am>̉</am><ex>er/re</ex>e in my lyf for lief or looth </l>
<lb/><l n="133">Ne shal I of no conseil you bywreye </l>
<lb/><l n="134">The same ageyn to yow quod she I seye </l>
<lb/><l n="135">By god <am>⁊</am><ex>and</ex> by þis Porthos I yow swere </l>
<lb/><l n="136">Thogh men me wolde al into peces tere </l>
<lb/><l n="137">Ne shal I neu<am>̉</am><ex>er/re</ex>e forto gon to helle </l>
<lb/><l n="138">Biwreye a word of thynge þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> ye me telle </l>
<pb n="2v" facs="image-007.jpg"/>
<cb n="a"/>
<lb/><l n="139">Noght for no Cosynage ne alliaunce </l>
<lb/><l n="140">But v<am>̉</am><ex>er/re</ex>raily for loue and affiaunce </l>
<lb/><l n="141">Thus been they sworn <am>⁊</am><ex>and</ex> heer vp on they keste </l>
<lb/><l n="142">And ech of hem toold other what hem leste </l>
<lb/><l n="143">¶ Cosyn quod she if þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I hadde a space </l>
<lb/><l n="144">As I haue noon and namely in this place </l>
<lb/><l n="145">Thanne wolde I telle a legende of my lyf </l>
<lb/><l n="146">What I haue suffred sith I was a wyf </l>
<lb/><l n="147">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> myn housbonde al be he youre Cosyn </l>
<lb/><l n="148">¶ Nay quod this Monk by god <am>⁊</am><ex>and</ex> seint Martyn </l>
<lb/><l n="149">He nys namoore Cosyn vn to me </l>
<lb/><l n="150">Than is þe leef þat hangeth on the tree </l>
<lb/><l n="151">I clepe hym so by seint Denys of Fraunce </l>
<lb/><l n="152">To han þe moore cause of Acqueyntaunce </l>
<lb/><l n="153">Of yow which I haue loued specially </l>
<lb/><l n="154">Abouen alle women sikerly </l>
<lb/><l n="155">This swere I yow on my <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>fessyo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="156">Telleth youre grief lest þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he come a do<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="157">And hasteþ yow and gooth awey anon </l>
<lb/><l n="158">My deer loue quod she o my Daun Iohn </l>
<lb/><l n="159">Ful lief were me this conseil for to hyde </l>
<lb/><l n="160">But owt it moot I may namoore abyde </l>
<lb/><l n="161">Myn housbonde is to me þe worste man </l>
<lb/><l n="162">That eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>e was sith þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> the world bigan </l>
<lb/><l n="163">But sith I am a wyf it sit nat me </l>
<lb/><l n="164">To telle no wight of owre p<am>ⁱ</am><ex>ri</ex>uetee </l>
<lb/><l n="165">Neither a bedde ne in noon other place </l>
<lb/><l n="166">God shilde I sholde it tellen for his grace </l>
<lb/><l n="167">A wyf ne shal nat seyn of hire housbonde </l>
<lb/><l n="168">But al hono<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> as I kan vnderstonde </l>
<lb/><l n="169">Saue vn to yow thus muche I tellen shal </l>
<lb/><l n="170">As help me god / he is noght worth at al </l>
<lb/><l n="171">In no degre the value of a Flye </l>
<lb/><l n="172">But yet me greueth most his nygardye </l>
<lb/><l n="173">And weel ye woot þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> wo<ex>̄</ex><am>m</am>men naturelly </l>
<lb/><l n="174">Desiryn thynges sixe as weel as . I . </l>
<lb/><l n="175">They wolde þat hire housbondes sholde bee </l>
<lb/><l n="176">Hardy and wyse <am>⁊</am><ex>and</ex> ryche and þer to free </l>
<lb/><l n="177">And buxom vn to his wyf <am>⁊</am><ex>and</ex> fressh a bedde </l>
<lb/><l n="178">But by þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> ilke lord þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> for vs bledde </l>
<lb/><l n="179">For his hono<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> my self for to arraye </l>
<lb/><l n="180">A sonday next I moot needes paye </l>
<lb/><l n="181">An hundred frankes or elles am I lorn </l>
<lb/><l n="182">Yet wer me leu<am>̉</am><ex>er/re</ex>e þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I were onborn </l>
<lb/><l n="183">Than me wer doon a sclaundr or vileynye </l>
<lb/><l n="184">And if myn housbonde eek myghte it espye </l>
<lb/><l n="185">I nere but lost and þerfore I yow preye </l>
<lb/><l n="186">Lene me þis so<ex>̄</ex><am>m</am>me or elles moot I deye </l>
<cb n="b"/>
<lb/><l n="187">Daun Iohn I seye lene me thise hundred frankes </l>
<lb/><l n="188"><am>Ꝑ</am><ex>Per/Par</ex>dee I wol noght fayle you my thankes </l>
<lb/><l n="189">If þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> yow list to doon þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I yow praye </l>
<lb/><l n="190">For at a c<am>̉</am><ex>er/re</ex>teyn day I wol yow paye </l>
<lb/><l n="191">And doon to yow what plesance <am>⁊</am><ex>and</ex> seruyse </l>
<lb/><l n="192">That I may doon ryght as yow list deuyse </l>
<lb/><l n="193">And but I do god take on me vengeance </l>
<lb/><l n="194">As foul as eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>e hadde Genylou of Fra<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>ce </l>
<lb/><l n="195">¶ This gentil Monk answerede in þis maneere </l>
<lb/><l n="196">Now trewely myn owne lady deere </l>
<lb/><l n="197">I haue quod he on yow so greet a routhe </l>
<lb/><l n="198">That I yow swere <am>⁊</am><ex>and</ex> plighte you my trouthe </l>
<lb/><l n="199">Þat whan your housbonde is to Flaundres fare </l>
<lb/><l n="200">I wol delyuere yow out of þis care </l>
<lb/><l n="201">For I wol brynge yow an hundred Frankes </l>
<lb/><l n="202">And w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> word he caughte hire by the flankes </l>
<lb/><l n="203">And hire embraceth harde <am>⁊</am><ex>and</ex> kiste hire ofte </l>
<lb/><l n="204">Gooth now youre weye quod he al stille <am>⁊</am><ex>and</ex> softe </l>
<lb/><l n="205">And lat vs dyne as soone as þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> ye may </l>
<lb/><l n="206">For by my Chilyndre it is pryme of day </l>
<lb/><l n="207">Gooth now <am>⁊</am><ex>and</ex> beeth as trewe as I shal be </l>
<lb/><l n="208">¶ Now elles god forbeede sire quod she </l>
<lb/><l n="209">And forth she gooth as Ioly as a pye </l>
<lb/><l n="210">And bad the Cookes þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> they shulde hem hye </l>
<lb/><l n="211">So þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> men myghte dyne and þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> anoon </l>
<lb/><l n="212">Vp to hire housbonde is this wyf ygoon </l>
<lb/><l n="213">And knokketh at his Counto<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> boldely </l>
<lb/><l n="214">Who ther quode he Peter it am I </l>
<lb/><l n="215">Quod she what sire how longe wol ye faste </l>
<lb/><l n="216">How longe tyme wol ye rekne <am>⁊</am><ex>and</ex> caste </l>
<lb/><l n="217">Youre so<ex>̄</ex><am>m</am>mes <am>⁊</am><ex>and</ex> youre bookes <am>⁊</am><ex>and</ex> youre thynges </l>
<lb/><l n="218">The deuel haue part on alle swiche rekenynges </l>
<lb/><l n="219">Ye haue ynogh <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>dee of goddes sonde </l>
<lb/><l n="220">Come doun to day <am>⁊</am><ex>and</ex> lat youre bagges stonde </l>
<lb/><l n="221">Ne be ye nat a shamed þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> daun Iohn </l>
<lb/><l n="222">Shal fastynge al this day alenge goon </l>
<lb/><l n="223">What lat vs heere a masse <am>⁊</am><ex>and</ex> go we dyne </l>
<lb/><l n="224">¶ Wyf quod this man litel kanstow deuyne </l>
<lb/><l n="225">The curious bisynesse . þat we haue </l>
<lb/><l n="226">For of vs Chapmen also god me saue </l>
<lb/><l n="227">And by þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> lord that cleped is seint Yue </l>
<lb/><l n="228">Skarsly amonges twelue ten shul thryue </l>
<lb/><l n="229">Continuelly lastyng vn to owre age </l>
<lb/><l n="230">We may weel make chiere <am>⁊</am><ex>and</ex> good visage </l>
<lb/><l n="231"><am>⁊</am><ex>and</ex> dryue forth þe world as it may be </l>
<lb/><l n="232"><am>⁊</am><ex>and</ex> kepen oure estaat in pryuytee </l>
<lb/><l n="233">Til we be dede or ell þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> we pleye </l>
<lb/><l n="234">A pilgrymage or goon out of þe weye </l>
<pb n="3r" facs="image-008.jpg"/>
<cb n="a"/>
<lb/><l n="235">And þerfore haue I greet necessytee </l>
<lb/><l n="236">Vpon þys queynte world tauyse me </l>
<lb/><l n="237">For eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>e mo we moote stonde in drede </l>
<lb/><l n="238">Of hap <am>⁊</am><ex>and</ex> Fortune in owre chapmanhede </l>
<lb/><l n="239">To Flaundres wol I go to morwe at day </l>
<lb/><l n="240">And come Agayn as soone as eu<am>̉</am><ex>er/re</ex> I may </l>
<lb/><l n="241">For which my deere wif I the biseeke </l>
<lb/><l n="242">As be to euery wight buxom <am>⁊</am><ex>and</ex> meeke </l>
<lb/><l n="243">And for to keepe oure good be curious </l>
<lb/><l n="244">And honestely gouerne weel owre hous </l>
<lb/><l n="245">Þᵘ hast ynogh in euery maner wyse </l>
<lb/><l n="246">That to a thrifty houshold may suffise </l>
<lb/><l n="247">The lakketh noon array ne noon vitaille </l>
<lb/><l n="248">Of siluer in thy purs shaltow nat faille </l>
<lb/><l n="249">And w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> word his Counto<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> doore he shette </l>
<lb/><l n="250"><am>⁊</am><ex>and</ex> doun he gooth no lengere wolde he lette </l>
<lb/><l n="251">And hastily a masse was there seyd </l>
<lb/><l n="252"><am>⁊</am><ex>and</ex> spedily the tablees were I leyd </l>
<lb/><l n="253">And to þe dyner faste they hem spedde </l>
<lb/><l n="254">And richely þis Monk the Chapman fedde </l>
<lb/><l n="255">At after dyner daun Iohn sobrely </l>
<lb/><l n="256">This chapman took a part <am>⁊</am><ex>and</ex> p<am>ⁱ</am><ex>ri</ex>uely </l>
<lb/><l n="257">He seyde hym thus Cosyn it standeþ so </l>
<lb/><l n="258">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> weel I see to Brugges wol ye go </l>
<lb/><l n="259">God <am>⁊</am><ex>and</ex> Seint Augustyn speede you <am>⁊</am><ex>and</ex> gyde </l>
<lb/><l n="260">I preye you cosyn wisely þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> ye ryde </l>
<lb/><l n="261">Gou<am>̉</am><ex>er/re</ex>neþ yow also of youre diete </l>
<lb/><l n="262">Attemprely <am>⁊</am><ex>and</ex> namely in þis heete </l>
<lb/><l n="263">Bitwixe vs two nedeth no strange fare </l>
<lb/><l n="264">Farewel Cosyn god shilde yow fro care </l>
<lb/><l n="265">And if þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> any by day / or nyght </l>
<lb/><l n="266">If it lye in my power <am>⁊</am><ex>and</ex> my myght </l>
<lb/><l n="267">That ye me wole comaunde in any wyse </l>
<lb/><l n="268">It shal be doon / right as ye wole deuyse </l>
<lb/><l n="269">O thyng er þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> ye goon if it may be </l>
<lb/><l n="270">I wolde preye yow forto lene me </l>
<lb/><l n="271">An hundred frankes for a wyke or tweye </l>
<lb/><l n="272">For certein beestes . þat I moste beye </l>
<lb/><l n="273">To stoore w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> a place þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> is oures </l>
<lb/><l n="274">God helpe me so I wolde it were youres </l>
<lb/><l n="275">I shal nat fayle seurely of my day </l>
<lb/><l n="276">Nat for a thousand Frankes a Mile way </l>
<lb/><l n="277">But lat this þyng be secree I yow preye </l>
<lb/><l n="278">For yet to nyght thise beestes moot I beye </l>
<lb/><l n="279">And fare now weel myn owne Cosyn deere </l>
<lb/><l n="280">Graunt mcy of youre cost <am>⁊</am><ex>and</ex> of youre chiere </l>
<lb/><l n="281">This noble Marchant gentilly anon </l>
<lb/><l n="282">Answerde <am>⁊</am><ex>and</ex> seyde o Cosyn myn Daun Iohn </l>
<cb n="b"/>
<lb/><l n="283">Now sikerly þis is a smal requeeste </l>
<lb/><l n="284">My gold is youres whan þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> it yow leste </l>
<lb/><l n="285">And nat oonly my gold but my chaffare </l>
<lb/><l n="286">Taak what you list god shilde þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> ye spare </l>
<lb/><l n="287">But o thyng is ye knowe it wel ynogh </l>
<lb/><l n="288">Of Chapmen þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> hir moneye is hire plogh </l>
<lb/><l n="289">We may creance whil we han a name </l>
<lb/><l n="290">But goldlees for to been it is a shame </l>
<lb/><l n="291">Paye it agayn whan it lith in your eese </l>
<lb/><l n="292">After my myght ful fayn I wol you pleese </l>
<lb/><l n="293">Thise hundred frankes / he fette forth anon </l>
<lb/><l n="294">And p<am>ⁱ</am><ex>ri</ex>uely he took hem to daun Iohn </l>
<lb/><l n="295">No wight in al þis world wiste of þis loone </l>
<lb/><l n="296">Sauynge þis Marchant <am>⁊</am><ex>and</ex> daun Iohn Allone </l>
<lb/><l n="297">They drynke <am>⁊</am><ex>and</ex> speke <am>⁊</am><ex>and</ex> rome a while <am>⁊</am><ex>and</ex> pleye </l>
<lb/><l n="298">Til þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> daun Iohn rideth to his Abbeye </l>
<lb/><l n="299">¶ The morwe cam <am>⁊</am><ex>and</ex> foorth þis Marchant rydeth </l>
<lb/><l n="300">To Flaundres ward his prentys weel hym gideth </l>
<lb/><l n="301">Til he cam in to Brugges myrily </l>
<lb/><l n="302">Now goth þis Marchant faste <am>⁊</am><ex>and</ex> bisyly </l>
<lb/><l n="303">Aboute his neede byeth and creaunceth </l>
<lb/><l n="304">He neyther pleyeth at dees / ne daunceth </l>
<lb/><l n="305">But as a Marchant shortely for to telle </l>
<lb/><l n="306">He lat his lyf <am>⁊</am><ex>and</ex> ther I lete hym dwelle </l>
<lb/><l n="307">¶ The sonday next this Marchaunt was agoon </l>
<lb/><l n="308">To seint Denys ycomen is daun Iohn </l>
<lb/><l n="309">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> crowne <am>⁊</am><ex>and</ex> berd al fressh <am>⁊</am><ex>and</ex> newe y shaue </l>
<lb/><l n="310">In al þe hous ther nas so litel a knaue </l>
<lb/><l n="311">Ne no wight elles þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he nas ful fayn </l>
<lb/><l n="312">That my lord daun Iohn was come agayn </l>
<lb/><l n="313">And shortely to the poynt right for to gon </l>
<lb/><l n="314">This faire wyf accorded w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> daun Iohn </l>
<lb/><l n="315">That for hise hundred frankes he sholde al nyght </l>
<lb/><l n="316">Haue hire in hise Armes bolt vp right </l>
<lb/><l n="317">And this accord / <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>fourned was in deede </l>
<lb/><l n="318">In myrthe al nyght a bisy lyf þey leede </l>
<lb/><l n="319">Til it was day þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> daun Iohn wente his way </l>
<lb/><l n="320"><am>⁊</am><ex>and</ex> bad þe meyne fareweel haue good day </l>
<lb/><l n="321">For noon of hem ne no wight in þe town </l>
<lb/><l n="322">Hath of daun Iohn right no suspecioun </l>
<lb/><l n="323">And foorth he rideth hoom to his Abbeye </l>
<lb/><l n="324">Or where hym list namoore of hym I seye </l>
<lb/><l n="325">¶ This Marchant whan þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> ended was þe Faire </l>
<lb/><l n="326">To seint Denys he gan forto repaire </l>
<lb/><l n="327">And w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> his wyf he makeþ feeste <am>⁊</am><ex>and</ex> cheere </l>
<lb/><l n="328">And telleþ hir þat chaffare is so deere </l>
<lb/><l n="329">Þat nedes moste he make a cheuyssance </l>
<pb n="3v" facs="image-009.jpg"/>
<cb n="a"/>
<lb/><l n="330">For he was bounden in a Reconyssance </l>
<lb/><l n="331">To payen twenti thousand sheeld anoon </l>
<lb/><l n="332">For which this Marchant is to Parys goon </l>
<lb/><l n="333">To borwe of certein frendes þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he hadde </l>
<lb/><l n="334">A certeyn Frankes <am>⁊</am><ex>and</ex> so<ex>̄</ex><am>m</am>me w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> hym he ladde </l>
<lb/><l n="335">And whan þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he was come in to the town </l>
<lb/><l n="336">For greet chiertee <am>⁊</am><ex>and</ex> greet affeccioun </l>
<lb/><l n="337">Vn to daun Iohn he first gooth hym to pleye </l>
<lb/><l n="338">Nat for to axe or borwe of hym moneye </l>
<lb/><l n="339">But for to wite <am>⁊</am><ex>and</ex> seen of his weelfare </l>
<lb/><l n="340">And for to tellen hym of his chaffare </l>
<lb/><l n="341">As freendes doon  / whan they been met I feere </l>
<lb/><l n="342">Daun Iohn hym makeþ feeste <am>⁊</am><ex>and</ex> myry chieere </l>
<lb/><l n="343">And he hym tolde agayn ful specially </l>
<lb/><l n="344">How he hadde weel y boght <am>⁊</am><ex>and</ex> graciously </l>
<lb/><l n="345">Thanked be god al hool his marchandyse </l>
<lb/><l n="346">Saue þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he moste in alle manere wyse </l>
<lb/><l n="347">Maken a cheuyssance / as for his beste </l>
<lb/><l n="348">And þanne he sholde been in Ioye <am>⁊</am><ex>and</ex> reste </l>
<lb/><l n="349">¶ Daun Iohn answerede certes I am fayn </l>
<lb/><l n="350">That ye in heele are comen hoom agayn </l>
<lb/><l n="351">And if þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I wer riche / as I haue blisse </l>
<lb/><l n="352">Of twenty þousand sheeld shulde ye nat mysse </l>
<lb/><l n="353">For ye so kyndely þis other day </l>
<lb/><l n="354">Lente me gold <am>⁊</am><ex>and</ex> as I kan <am>⁊</am><ex>and</ex> may </l>
<lb/><l n="355">I thanke bi god <am>⁊</am><ex>and</ex> by seint Iame </l>
<lb/><l n="356">But nathelees I took vn to owre dame </l>
<lb/><l n="357">Youre wif at hoom the same gold agayn </l>
<lb/><l n="358">Vp on youre bench she woot it wel certayn </l>
<lb/><l n="359">By certeyn toknes þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I kan yow telle </l>
<lb/><l n="360">Now by youre leue I may no lengere dwelle </l>
<lb/><l n="361">Owr Abbot wole out of þis toun Anon </l>
<lb/><l n="362">And in his compaignye moot I goon </l>
<lb/><l n="363">Grete weel owre dame myn owne Neece swete </l>
<lb/><l n="364">And farewel dere Cosyn til we meete </l>
<lb/><l n="365">¶ This Marchaunt which þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> was ful waar <am>⁊</am><ex>and</ex> wys </l>
<lb/><l n="366">Creanced haþ <am>⁊</am><ex>and</ex> payed eek in Parys </l>
<lb/><l n="367">To certein lumbardes redy in hire hond </l>
<lb/><l n="368">The so<ex>̄</ex><am>m</am>me of gold <am>⁊</am><ex>and</ex> gat of hem his bond </l>
<lb/><l n="369">And hoom he gooth myrye as a Papeiay </l>
<lb/><l n="370">For weel he knew he stood in swich Array </l>
<lb/><l n="371">That nedes moste he wynne in þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> viage </l>
<lb/><l n="372">A thousand Frankes a bouen al his Costage </l>
<lb/><l n="373">¶ His wif ful redy mette hym atte gate </l>
<lb/><l n="374">As she was wont of old vsage algate </l>
<lb/><l n="375">And al þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> nyght in merthe they bisette </l>
<lb/><l n="376">For he was riche <am>⁊</am><ex>and</ex> cleerly out of dette </l>
<lb/><l n="377">Whan it was day þis Marchant gan embrace </l>
<cb n="b"/>
<lb/><l n="378">His wif al newe / <am>⁊</am><ex>and</ex> kiste hir on hire face </l>
<lb/><l n="379">And vp he goth <am>⁊</am><ex>and</ex> maketh it ful togh </l>
<lb/><l n="380">Namoore quod she by god ye haue ynogh </l>
<lb/><l n="381">And wantownly ageyn w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> hym she pleyde </l>
<lb/><l n="382">Til atte laste this Marchant thus seyde </l>
<lb/><l n="383">¶ Bi god quod he I am a litel wrooth </l>
<lb/><l n="384">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> yow my wyf al thogh it be me looth </l>
<lb/><l n="385">And wot ye why bi god as þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I gesse </l>
<lb/><l n="386">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> ye han maad a maneere straungenesse </l>
<lb/><l n="387">Bitwixen me <am>⁊</am><ex>and</ex> my Cosyn daun Iohn </l>
<lb/><l n="388">Ye shulde han warned me er I hadde goon </l>
<lb/><l n="389">That he hadde yow an hundred frankes payed </l>
<lb/><l n="390">By redy tokne <am>⁊</am><ex>and</ex> heeld hym yuele apayed </l>
<lb/><l n="391">For þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I to hym spak of cheuyssance </l>
<lb/><l n="392">Me seemed so as by his contena<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>ce </l>
<lb/><l n="393">But nathelees bi god oure heuene kyng </l>
<lb/><l n="394">I thoghte nat to axe of hym no thyng </l>
<lb/><l n="395">I pye the wif ne do namoore soo </l>
<lb/><l n="396">Tel me alwey / er þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I fro the goo </l>
<lb/><l n="397">If any detto<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> haþ in myn absence </l>
<lb/><l n="398">Ypayed the / lest thurgh thy necligence </l>
<lb/><l n="399">I myghte hym axe a þyng þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he hath payed </l>
<lb/><l n="400">¶ This wyf was nat a fered / nor Affrayed </l>
<lb/><l n="401">But boldely she / seyde <am>⁊</am><ex>and</ex> that anon </l>
<lb/><l n="402">Marye I diffye / the false Monk daun Iohn </l>
<lb/><l n="403">I keepe nat of hise tooknes neuer a deel </l>
<lb/><l n="404">He took me certein gold this woot I weel </l>
<lb/><l n="405">What yuel thedam on his Monkes snowte </l>
<lb/><l n="406">For god it woot I wende w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> outen doute </l>
<lb/><l n="407">That he hadde yeue it me by cause of yow </l>
<lb/><l n="408">To doon ther w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> myn honour <am>⁊</am><ex>and</ex> my prow </l>
<lb/><l n="409">For Cosynage <am>⁊</am><ex>and</ex> eek for beel chiere </l>
<lb/><l n="410"> hath had ful ofte tymes heere </l>
<lb/><l n="411">se it stant in swich disioynt </l>
<lb/><l n="412">I were yow shortely to þe poynt </l>
<lb/><l n="413">Ye han slakkere dettours than am I </l>
<lb/><l n="414">For I wole paye yow weel <am>⁊</am><ex>and</ex> redily </l>
<lb/><l n="415">Fro day to day <am>⁊</am><ex>and</ex> if so be I faille </l>
<lb/><l n="416">I am youre wif skore it vp on my taille </l>
<lb/><l n="417">And I shal paye as soone as eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>e I may </l>
<lb/><l n="418">For by my trouthe / I haue on myn Array </l>
<lb/><l n="419">And nat in wast bisted euery dee </l>
<lb/><l n="420">And for I haue bistowed it so weel </l>
<lb/><l n="421">For youre hono<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> for goddes sake I seye </l>
<lb/><l n="422">As be nat wrooth but lat vs laughe <am>⁊</am><ex>and</ex> pleye </l>
<lb/><l n="423">Ye shal my Ioly body han to wedde </l>
<lb/><l n="424">By god I wol nat paye yow but a bedde </l>
<lb/><l n="425">For gyue it me myn owne spouse deere </l>
<pb n="4r" facs="image-010.jpg"/>
<cb n="a"/>
<lb/><l n="426">Turne hiderward <am>⁊</am><ex>and</ex> maketh bettre chiere </l>
<lb/><l n="427">¶ This Marchaunt saugh þer was no remedye </l>
<lb/><l n="428">And for to chide it nere but folye </l>
<lb/><l n="429">Syn þat the thyng may nat amended bee </l>
<lb/><l n="430">Now wyf he seyde <am>⁊</am><ex>and</ex> I foryeue it thee </l>
<lb/><l n="431">And by þy lyf ne be namoore so large </l>
<lb/><l n="432">Keepe bet thy good this yeue I the in charge </l>
<lb/><l n="433">Thus endeth my tale <am>⁊</am><ex>and</ex> god vs sende </l>
<lb/><l n="434">Tailynge Inogh vn to owre lyues eende </l>
<lb/><l n="434-1">Heer is ended the Shipmannes tale . </l>

</div>
<div n="L24" type="G">
<lb/><l n="1">Weel seyd by corpus domin<hi rend="sup">9</hi> quod oure hoost </l>
<lb/><l n="2">Now longe moote þᵘ sayle by the coost </l>
<lb/><l n="3">Thow gentil Maister / gentyl Maryneer </l>
<lb/><l n="4">God yeue þe Monk a thousand last quade yeer </l>
<lb/><l n="5">. A . ha . felawes / beeth waar of swich a Iape </l>
<lb/><l n="6">The Monke putte in the mannes hood an Ape </l>
<lb/><l n="7">And in hise wyues eek by seint Austyn </l>
<lb/><l n="8">Draweth no Monkes moore in to youre In </l>
<lb/><l n="9">But now passe ouer <am>⁊</am><ex>and</ex> lat vs seeke a boute </l>
<lb/><l n="10">Who shal now telle first of Al this Route </l>
<lb/><l n="11">A nother tale and w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> þat word he sayde </l>
<lb/><l n="12">As curteisly as it had been a mayde </l>
<lb/><l n="13">My lady Prioresse by youre leeue </l>
<lb/><l n="14">So þat I wiste I sholde yow nat greeue </l>
<lb/><l n="15">I wolde deemen þat ye tellen sholde </l>
<lb/><l n="16">A tale next if so were þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> ye wolde </l>
<lb/><l n="17">Now wol ye vouche it sauf my lady deere </l>
<lb/><l n="18">Gladly quod she <am>⁊</am><ex>and</ex> seyde as ye shal heere  </l>
<lb/><l n="FR"><hi rend="ul">Explicit</hi> </l>

</div>
<div n="PR" type="G">
<lb/><l n="IRE">Heer folweth <hi rend="ul">þe <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>loge of the Prioresses</hi> tale ~ . </l>
<lb/><l n="0-1">¶ <hi rend="ul">Domine dominus noster</hi> </l>
<lb/><l n="1">O lord oure lord thy name how merueillous </l>
<lb/><l n="2">Is in this large world ysprad quod she </l>
<lb/><l n="3">For nat oonly thy laude precious </l>
<lb/><l n="4"><am>Ꝑ</am><ex>Per/Par</ex>fourned is by men of dignitee </l>
<cb n="b"/>
<lb/><l n="5">But by þe mouth of children thy bountee </l>
<lb/><l n="6"><am>Ꝑ</am><ex>Per/Par</ex>fourned is for on the brest soukynge </l>
<lb/><l n="7">Som tyme shewen they thyn heriynge </l>
<lb/><l n="8">Wherfore in laude as I best kan or may </l>
<lb/><l n="9">Of the <am>⁊</am><ex>and</ex> of the white lilye flour </l>
<lb/><l n="10">Which þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> the baar and is a mayde Alway </l>
<lb/><l n="11">To telle a storye I wol do my labour  </l>
<lb/><l n="12">Nat þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I may encressen hire honour </l>
<lb/><l n="13">For she hire self is honour <am>⁊</am><ex>and</ex> the roote </l>
<lb/><l n="14">Of bo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>tee next hire sone <am>⁊</am><ex>and</ex> soules boote </l>
<lb/><l n="15">O mooder mayde . o mayde mooder free </l>
<lb/><l n="16">O bussh vnbrent brennynge in Moyses sighte </l>
<lb/><l n="17">That rauysshedest doun fro the deitee </l>
<lb/><l n="18">Thurgh þyn humblesse þe goost þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> in the a lyghte </l>
<lb/><l n="19">Of whos vertu whan he thyn herte lyghte </l>
<lb/><l n="20">Conceyued was the fadres sapience </l>
<lb/><l n="21">Help me to telle it in thy reuerence . </l>
<lb/><l n="22">¶ Lady thy bountee / thy magnifycence </l>
<lb/><l n="23">Thy vertu <am>⁊</am><ex>and</ex> thy greete humylitee </l>
<lb/><l n="24">Ther may no tonge expsse in no science </l>
<lb/><l n="25">For somtyme lady er men preyen thee </l>
<lb/><l n="26">Thou . goost biforn of thy benygnytee </l>
<lb/><l n="27">And getest vs the light of thy preyere </l>
<lb/><l n="28">To gyden vs vn to thy sone so deere </l>
<lb/><l n="29">My konnyng is so wayk o blisful queene </l>
<lb/><l n="30">For to declare thy grete worthynesse </l>
<lb/><l n="31">That I ne may the weyghte nat susteene </l>
<lb/><l n="32">But as a child of twelf Monthe old or lesse </l>
<lb/><l n="33">That kan vnnethe any word expresse </l>
<lb/><l n="34">Right so fare I . <am>⁊</am><ex>and</ex> therfore I yow preye </l>
<lb/><l n="35">Gydeth my song þt I shal of yow seye </l>
<lb/><l n="35-1">Heer is ended the <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>loge of the 	Prioresses tale  </l>
<lb/><l n="35-2">¶ Heer bigynneth the Prioresse hire  tale ~ of ~ </l>
<lb/><l n="35-3">Alma redemptoris Mater </l>
<pb n="4v" facs="image-011.jpg"/>
<cb n="a"/>
<lb/><l n="36">Ther was in Asye in a greet Citee </l>
<lb/><l n="37">Amonges cristen folk a Iuerye  </l>
<lb/><l n="38">Sustened bi a lord of that contree </l>
<lb/><l n="39">For foul vsure and lucre of vileynye </l>
<lb/><l n="40">Hateful to Crist <am>⁊</am><ex>and</ex> to his compaignye </l>
<lb/><l n="41">And thurgh this strete men myghte ryde <am>⁊</am><ex>and</ex> wende </l>
<lb/><l n="42">For it was free <am>⁊</am><ex>and</ex> open at eyther ende </l>
<lb/><l n="43">A litel scole of Cristen folk there stood </l>
<lb/><l n="44">Down atte ferther ende in whiche ther were </l>
<lb/><l n="45">Children an heep ycomen of / cristen blood </l>
<lb/><l n="46">That lerned in that scole yeer by yeere </l>
<lb/><l n="47">Swych manere doctryne as men vsed there </l>
<lb/><l n="48">This is to seyn to syngen <am>⁊</am><ex>and</ex> to rede </l>
<lb/><l n="49">As smale childre doon in hir childhede </l>
<lb/><l n="50">¶ Among thise children was a wydewes sone </l>
<lb/><l n="51">A litel clergeo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> seuene ȝeer of age </l>
<lb/><l n="52">That day by day to scole was his wone </l>
<lb/><l n="53">And eek also wher þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he saugh thymage </l>
<lb/><l n="54">Of Cristes mooder hadde he in vsage </l>
<lb/><l n="55">As hym was taught to kneele adoun <am>⁊</am><ex>and</ex> seye </l>
<lb/><l n="56">His Aue Maryie as he gooth by þe weye </l>
<lb/><l n="57">Thus hath this wydwe hir litel sone ytaught </l>
<lb/><l n="58">Oure blissed lady Cristes mooder deere </l>
<lb/><l n="59">To worshipe ay <am>⁊</am><ex>and</ex> he for gat it nawght </l>
<lb/><l n="60">For sely child wol alwey soone leere </l>
<lb/><l n="61">But ay whan I remembre on this mateere </l>
<lb/><l n="62">Seint Nicholas stant euere in my presence </l>
<lb/><l n="63">For he so yong to Crist dide reuerence </l>
<lb/><l n="64">This litel child his litel book lernynge </l>
<lb/><l n="65">As he sat in the scole at his primer </l>
<lb/><l n="66">He Alma redemptoris / herde synge </l>
<lb/><l n="67">As Children lerned hir Antiphoneer </l>
<lb/><l n="68"><am>⁊</am><ex>and</ex> as he dorste he drow hym neer <am>⁊</am><ex>and</ex> neer </l>
<lb/><l n="69">And herkened ay þe wordes <am>⁊</am><ex>and</ex> the noote </l>
<lb/><l n="70">Til he the firste vers koude al by roote </l>
<lb/><l n="71">Noght wiste he what this latyn was to seye </l>
<lb/><l n="72">For he so yong <am>⁊</am><ex>and</ex> tendre was of age </l>
<lb/><l n="73">But on a day his felawe gan he - preye </l>
<lb/><l n="74">Texpounden hym þis song in his langage </l>
<lb/><l n="75">Or tellen hym why þis song was in vsage </l>
<lb/><l n="76">is pyede he hym to construen <am>⁊</am><ex>and</ex> declare </l>
<lb/><l n="77">ul ofte tyme vpon his knees bare </l>
<cb n="b"/>
<lb/><l n="78">His felawe which þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> eldere was than he </l>
<lb/><l n="79">Answerde hym thus þis song I haue herd seye </l>
<lb/><l n="80">Was maked of owre blisful lady free </l>
<lb/><l n="81">Hire to salue <am>⁊</am><ex>and</ex> eek hire forto preye / </l>
<lb/><l n="82">To been owre helpe <am>⁊</am><ex>and</ex> socour whan we deye </l>
<lb/><l n="83">I kan namoore expounde in this matiere </l>
<lb/><l n="84">I lerne song I kan but smal gra<ex>̄</ex><am>m</am>mere / </l>
<lb/><l n="85">And is this song maked in reuerence </l>
<lb/><l n="86">Of Cristes mooder seyde this Innocent </l>
<lb/><l n="87">Now certes I wol do my dilygence </l>
<lb/><l n="88">To kune it al er Cristemasse is went </l>
<lb/><l n="89">Thogh þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I for my Prymer shal be shent </l>
<lb/><l n="90">And shal be beten thryes in an houre </l>
<lb/><l n="91">I wol it konne owre lady for to honoure / </l>
<lb/><l n="92">His felawe taughte hym homward p<am>ⁱ</am><ex>ri</ex>uely </l>
<lb/><l n="93">Fro day to day til he koude it by rote </l>
<lb/><l n="94">And þanne he song it weel <am>⁊</am><ex>and</ex> boldely </l>
<lb/><l n="95">Fro word to word accordynge w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> the noote </l>
<lb/><l n="96">Twyes a day / it passed thurgh his throote . </l>
<lb/><l n="97">To Scoleward <am>⁊</am><ex>and</ex> homward whan he wente / </l>
<lb/><l n="98"><hi rend="ul">On Cristes mooder set was his entente</hi> </l>
<lb/><l n="99">As I haue seyd thurgh out the Iuerye </l>
<lb/><l n="100">This litel child / as he cam to <am>⁊</am><ex>and</ex> fro </l>
<lb/><l n="101">Ful myrily wol synge <am>⁊</am><ex>and</ex> crye /</l>
<lb/><l n="102">O. Alma redes euere mo </l>
<lb/><l n="103">The swetnesse h perced so </l>
<lb/><l n="104">Of Cristes mooder  hire to preye </l>
<lb/><l n="105"><hi rend="ul">He kan nat stynte of gynge by the weye</hi> </l>
<lb/><l n="106">Owre firste foo the Serpent Sathanas </l>
<lb/><l n="107">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> hath in Iues herte his waspes nest </l>
<lb/><l n="108">Vp swal <am>⁊</am><ex>and</ex> seyde o hebrayk peple Allas </l>
<lb/><l n="109">Is this to you a þyng þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> is honest </l>
<lb/><l n="110">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> swich a boy / shal walken as hym lest </l>
<lb/><l n="111">In youre despyt <am>⁊</am><ex>and</ex> synge of swych sentence </l>
<lb/><l n="112">Which is agayns owre lawes reuerence /</l>
<lb/><l n="113">¶ Fro thennes forth þe Iues han conspyred </l>
<lb/><l n="114">This Innocent out of this world to chace </l>
<lb/><l n="115">An homycyde ther to han they hired </l>
<lb/><l n="116">Right in an aleye at a pryuee place </l>
<lb/><l n="117"><am>⁊</am><ex>and</ex> as þe child gan forth by for to pace </l>
<lb/><l n="118">Þis cursed Iew hym hente <am>⁊</am><ex>and</ex> heeld hym faste /</l>
<lb/><l n="119">And kitte his þrote / <am>⁊</am><ex>and</ex> in a pyt hym caste . </l>
<pb n="5r" facs="image-012.jpg"/>
<cb n="a"/>
<lb/><l n="120">I seye / þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> in a warderobe þey hym threwe </l>
<lb/><l n="121">Wher as thise Iues pʳgen hir entraille </l>
<lb/><l n="122">O cursed folk of herodes al newe </l>
<lb/><l n="123">What may youre yuel entente yow auaille </l>
<lb/><l n="124">Mordre wol out certeyn it wol nat faille </l>
<lb/><l n="125"><am>⁊</am><ex>and</ex> namely ther as thono<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> of god shal sprede </l>
<lb/><l n="126">The blood out cryeth on youre cursed deede </l>
<lb/><l n="127">O marter sowded to virgynytee </l>
<lb/><l n="128">Now maistow syngen folwyng eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>e in oon </l>
<lb/><l n="129">Þe white lamb celestial quod she </l>
<lb/><l n="130">Of which . the grete Euᵃngelist seint Iohn </l>
<lb/><l n="131">In Pathmos wroot which seyth þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> they þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> goon </l>
<lb/><l n="132">Biforn this lamb <am>⁊</am><ex>and</ex> synge a song al newe </l>
<lb/><l n="133">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> neu<am>̉</am><ex>er/re</ex>e flesshly wo<ex>̄</ex><am>m</am>man they ne knewe </l>
<lb/><l n="134">This poure widewe awayteþ al þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> nyght </l>
<lb/><l n="135">After hire litel child <am>⁊</am><ex>and</ex> he cam noght </l>
<lb/><l n="136">For which as soone as it was dayes light </l>
<lb/><l n="137">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> face pale of drede <am>⁊</am><ex>and</ex> bisy thoght </l>
<lb/><l n="138">She haþ at scole <am>⁊</am><ex>and</ex> elles where hym soght </l>
<lb/><l n="139">Til fynally she gan so fer espye </l>
<lb/><l n="140">That he last seyn was in the Iuerye </l>
<lb/><l n="141">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> moodres pyte in hire brest enclosed </l>
<lb/><l n="142">She goth as she were half out of hir mynde </l>
<lb/><l n="143">To euery place where as she hath supposed </l>
<lb/><l n="144">By liklyheede hire litel child to fynde </l>
<lb/><l n="145">And euere on Cristes mooder meeke <am>⁊</am><ex>and</ex> kynde </l>
<lb/><l n="146">She cryde <am>⁊</am><ex>and</ex> atte laste þus she wroghte </l>
<lb/><l n="147">Among the cursed Iues she hym soghte </l>
<lb/><l n="148">She asketh <am>⁊</am><ex>and</ex> she frayneth pitously </l>
<lb/><l n="149">Of euery Iew þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> dwelte in thilke place </l>
<lb/><l n="150">To telle hire if hir child wente oght forth by </l>
<lb/><l n="151">They seyde nay but Ihu of his grace </l>
<lb/><l n="152">Yaf in hir thoght In w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> a litel space </l>
<lb/><l n="153">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> in þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> place after hir sone she cryde </l>
<lb/><l n="154">Where he was casten in a pyt byside </l>
<lb/><l n="155">O greete god þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>fournest thy laude </l>
<lb/><l n="156">By mouth of Innocentz lo heer þy myght </l>
<lb/><l n="157">This gemme of chastitee this Emeraude </l>
<lb/><l n="158"><am>⁊</am><ex>and</ex> eek of martyrdom the Rubye bright </l>
<lb/><l n="159">Ther he w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> throte ykoruen lith vpryght </l>
<lb/><l n="160">He Alma redemptoris gan to synge </l>
<lb/><l n="161">So lowde þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> al þe place gan to rynge </l>
<cb n="b"/>
<lb/><l n="162">The cristen folk þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> thurgh þe strete wente </l>
<lb/><l n="163">In coomen for to wondren vp on this þyng </l>
<lb/><l n="164">And hastily they for the <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>uoost sente </l>
<lb/><l n="165">He cam anon w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> outen tariyng </l>
<lb/><l n="166"><am>⁊</am><ex>and</ex> heryeth Crist þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> is of heuene kyng </l>
<lb/><l n="167">And eek his mooder honour of mankynde </l>
<lb/><l n="168">And after þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> the Iewes leet he bynde </l>
<lb/><l n="169">This child w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> pitous lamentacio<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="170">Vp taken was syngynge his song alway </l>
<lb/><l n="171">And w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> hono<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> of greet processyo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="172">They caryen hym vn to þe next Abbay </l>
<lb/><l n="173">His mooder swownyng by his beere lay </l>
<lb/><l n="174">Vnnethe myghte þe peple þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> was there </l>
<lb/><l n="175">This newe Rachel brynge fro the beere </l>
<lb/><l n="176">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> torment <am>⁊</am><ex>and</ex> w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> shameful deeth echon </l>
<lb/><l n="177">This prouost doth thise Iewes for to sterue </l>
<lb/><l n="178">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> of this mordre wiste <am>⁊</am><ex>and</ex> that anon </l>
<lb/><l n="179">He nolde no swich cursednesse obserue </l>
<lb/><l n="180">Yuel shal haue þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> yuel wol disserue </l>
<lb/><l n="181">Therfore w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> wilde hors he dide hem drawe </l>
<lb/><l n="182">And after þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> he heng hem by the lawe </l>
<lb/><l n="183">Vp on his beere ay lith þis Innocent </l>
<lb/><l n="184">Bifore the highe auteer whil þe masse laste </l>
<lb/><l n="185"><am>⁊</am><ex>and</ex> after þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> the Abbot w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> his Couent </l>
<lb/><l n="186">Han sped hem forto buryen hym fulfaste </l>
<lb/><l n="187">And whan þey hooly water on hym caste </l>
<lb/><l n="188">Yet spak þis child whan spreynd was holy water </l>
<lb/><l n="189"><am>⁊</am><ex>and</ex> song <hi rend="other">O. Alma redemptoris mater</hi> </l>
<lb/><l n="190">This Abbot which þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> was an hooly man </l>
<lb/><l n="191">As Monkes been or ell oghten bee </l>
<lb/><l n="192">Þis yonge child to coniure he bigan </l>
<lb/><l n="193"><am>⁊</am><ex>and</ex> seyde o. deere child I halse thee </l>
<lb/><l n="194">In vertu . of the hooly trynytee </l>
<lb/><l n="195">Tel me what is thy cause for to synge </l>
<lb/><l n="196">Sith þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> þy throte is kit to my semynge </l>
<lb/><l n="197">My throte is kit vn to my nekke boon </l>
<lb/><l n="198">Seyde þis child <am>⁊</am><ex>and</ex> as by weye of kynde </l>
<lb/><l n="199">I sholde haue dyed ye longe tyme a goon </l>
<lb/><l n="200">But Ihu Crist as ye in bookes fynde </l>
<lb/><l n="201">Wol þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> his glorye laste and be in mynde </l>
<lb/><l n="202">And for the worship of his mooder deere </l>
<lb/><l n="203">ynge O . Alma lowde <am>⁊</am><ex>and</ex> re </l>
<pb n="5v" facs="image-013.jpg"/>
<cb n="a"/>
<lb/><l n="204">This welle of mcy Cristes mooder sweete </l>
<lb/><l n="205">I loued alwey as after my konnynge </l>
<lb/><l n="206"><am>⁊</am><ex>and</ex> whan þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I my lyf sholde for lete </l>
<lb/><l n="207">To me she cam <am>⁊</am><ex>and</ex> bad me for to synge </l>
<lb/><l n="208">This antheme verraily in myn deiynge </l>
<lb/><l n="209">As ye han herd / <am>⁊</am><ex>and</ex> whan þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I had songe </l>
<lb/><l n="210">Me thoghte she leyde a greyn vp on my tonge </l>
<lb/><l n="211">Wherfore I synge <am>⁊</am><ex>and</ex> synge moot certeyn </l>
<lb/><l n="212"> hono<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> of that blisful mayden free </l>
<lb/><l n="213"> fro my tonge I taken is the greyn </l>
<lb/><l n="214">er that thus seyde she to me </l>
<lb/><l n="215">My litel child now wol I fecche thee </l>
<lb/><l n="216">Whan þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> þe greyn is from thy tongue ytake </l>
<lb/><l n="217">Be nat agast / I wol thee nat for sake </l>
<lb/><l n="218">This hooly Monk this Abbot hym meene I </l>
<lb/><l n="219">His tonge out caughte <am>⁊</am><ex>and</ex> took awey the greyn </l>
<lb/><l n="220">And he yaf vp the goost ful softely </l>
<lb/><l n="221">And whan this Abbot hadde this wonder seyn </l>
<lb/><l n="222">Hise salte teerys trikled doun as reyn </l>
<lb/><l n="223">And gruf he fil al flat vn to the grounde </l>
<lb/><l n="224">And stille he lay as he had leyn ybounde </l>
<lb/><l n="225">The Couent eek lay on the pauement </l>
<lb/><l n="226">Wepynge <am>⁊</am><ex>and</ex> heryen Cristes mooder deere </l>
<lb/><l n="227">And after that they ryse <am>⁊</am><ex>and</ex> foorth been went </l>
<lb/><l n="228">And took awey þis Martir from his beere </l>
<lb/><l n="229">And in a toumbe of Marbel stoones cleere </l>
<lb/><l n="230">Enclosen they this litel body sweete </l>
<lb/><l n="231">Ther he is now / god leeue vs for to meete </l>
<lb/><l n="232">O yonge Hugh of Lyncoln slayn also </l>
<lb/><l n="233">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> cursed Iewes as it is notable </l>
<lb/><l n="234">For it is but a litel while I go </l>
<lb/><l n="235">Preye eek for vs we synful folk vnstable </l>
<lb/><l n="236">That of his mercy god so mercyable </l>
<lb/><l n="237">On vs his greete mercy multiplye </l>
<lb/><l n="238"><hi rend="ul">For reuerence of his mooder Marye</hi>  Amen . </l>
<lb/><l n="FRE">Heer hath the Prioresse ended hir tale </l>

</div>
<div n="L25" type="G">
<lb/><l n="IRE"><hi rend="other">Biholde the myrie talkyng of the
<lb/>                             hoost to Chaucer ~~</hi> </l>
<cb n="b"/>
<lb/><l n="1">¶ Whan seyd was al this myracle eu<am>̉</am><ex>er/re</ex>y man </l>
<lb/><l n="2">As sobre was þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> wonder was to see </l>
<lb/><l n="3">Til þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> oure hoost Iapen to bigan </l>
<lb/><l n="4">And þanne at erst he looked vp on me . i . Chaucer</l>
<lb/><l n="5">And seyde thus what man artow quod he ~ </l>
<lb/><l n="6">Thow lookest as þᵘ woldest fynde an hare </l>
<lb/><l n="7">For euere vp on the ground I see the stare </l>
<lb/><l n="8">Approche neer <am>⁊</am><ex>and</ex> looke vp miryly </l>
<lb/><l n="9">Now war yow sires <am>⁊</am><ex>and</ex> lat þis man haue place </l>
<lb/><l n="10">He in the waast is shape as weel as I . </l>
<lb/><l n="11">This were a Popet in an arm tenbrace </l>
<lb/><l n="12">For any wo<ex>̄</ex><am>m</am>man smal <am>⁊</am><ex>and</ex> fayr of face </l>
<lb/><l n="13">He seemeth eluyssh by his contenance </l>
<lb/><l n="14">For vn to no wyght dooth he dance   </l>
<lb/><l n="15">Sey now som what syn oother folk han sayed  </l>
<lb/><l n="16">Telle vs a tale of myrthe <am>⁊</am><ex>and</ex> that anon  </l>
<lb/><l n="17">Hoost quod I . ne beeth nat yuele apayed  </l>
<lb/><l n="18">For other tale ceertes kan I noon </l>
<lb/><l n="19">But of a rym I lerned longe agoon  </l>
<lb/><l n="20">Ye þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> is good quod he now shul we heere </l>
<lb/><l n="21">Som deynte thyng me thynketh by his chiere  </l>
<lb/><l n="FRL"><hi rend="ul"><hi rend="other">Explicit</hi></hi></l>

</div>
<div n="TT" type="G">
<lb/><l n="0"><hi rend="ul">¶ Heere bigynneth Chaucers tale of <am>ʆ</am><ex>ser/sir</ex>e Thopas</hi> </l>
<lb/><l n="1">Listeþ lordynges in good entent </l>
<lb/><l n="2"><am>⁊</am><ex>and</ex> I wol telle verrayement </l>
<lb/><l n="3">Of myrthe <am>⁊</am><ex>and</ex> solas </l>
<lb/><l n="4">Al of a knyght was fayr <am>⁊</am><ex>and</ex> gent </l>
<lb/><l n="5">In bataille <am>⁊</am><ex>and</ex> in tornement </l>
<lb/><l n="6">His name was <am>ʆ</am><ex>ser/sir</ex>e Thopas . </l>
<lb/><l n="7">I born he was in fer Contree </l>
<lb/><l n="8">In Flaundres al by yonde þe see </l>
<lb/><l n="9">At <am>Ꝑ</am><ex>Per/Par</ex>operyng in þe place ~ </l>
<lb/><l n="10">His fader was a man ful free </l>
<lb/><l n="11"><am>⁊</am><ex>and</ex> lord he was of þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> Contree </l>
<lb/><l n="12">As it was goddes grace  </l>
<lb/><l n="13">Sire Thopas wax a doghty swayn </l>
<lb/><l n="14">Whyt was his face . as Payndemayn  </l>
<lb/><l n="15">Hise lippes reed as rose  </l>
<lb/><l n="16">His rode is lik skarlet in grayn  </l>
<lb/><l n="17">As I yow telle in good certayn </l>
<lb/><l n="18">He hadde a semely nose   </l>
<lb/><l n="19"> heer his beerd was lyk safroun </l>
<lb/><l n="20"> his girdel . raughte a doun  </l>
<lb/><l n="21">Hise shoon of cordewane  </l>
<pb n="6r" facs="image-014.jpg"/>
<lb/><l n="22">Of Brugges wer hise hosen broun </l>
<lb/><l n="23">His Robe was of Siklatoun </l>
<lb/><l n="24">That coste many a Iane  </l>
<lb/><l n="25">He koude hunte at wilde deer </l>
<lb/><l n="26">And ryde on hawkyng for Ryueer </l>
<lb/><l n="27">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> grey goshauk on honde  </l>
<lb/><l n="28">Therto he was a good Archeer </l>
<lb/><l n="29">Of wrastelyng was there noon his peere </l>
<lb/><l n="30">Ther any ram shal stonde  </l>
<lb/><l n="31">Ful many a mayde / bryght in bowr </l>
<lb/><l n="32">They moorned for hym <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>amour </l>
<lb/><l n="33">Whan hem were bet to sleepe </l>
<lb/><l n="34">But he was chaast and no leechour </l>
<lb/><l n="35">And swete as is þe brembul flour </l>
<lb/><l n="36">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> bereth the rede heepe </l>
<lb/><l n="37">And so it fyl vp on a day </l>
<lb/><l n="38">For sothe as I yow telle may </l>
<lb/><l n="39">Sire Thopas wolde owt ryde </l>
<lb/><l n="40-1">He worthed vp on his steede bay </l>
<lb/><l n="41">And in his hand a launcegay  </l>
<lb/><l n="42">A long swerd / by his syde  </l>
<lb/><l n="43">He prikeþ thurgh a fayr Forest </l>
<lb/><l n="44">There Inne is many a wilde beest  </l>
<lb/><l n="45">Ye bothe bukkes <am>⁊</am><ex>and</ex> hare  </l>
<lb/><l n="46">And as he priketh North <am>⁊</am><ex>and</ex> Eest  </l>
<lb/><l n="47">I telle it yow hym hadde almeest </l>
<lb/><l n="48">Bityd a sory caare  </l>
<lb/><l n="49">There spryngen herbes greete <am>⁊</am><ex>and</ex> smale </l>
<lb/><l n="50">The Lycorys and Cetewale </l>
<lb/><l n="51">And many a Clowe Gilofre </l>
<lb/><l n="52">And Notemuge to putte in Ale  </l>
<lb/><l n="53">Wheyther it be moyste or stale </l>
<lb/><l n="54">Or for to leye in Cofre  </l>
<lb/><l n="55">The briddes synge it is no nay  </l>
<lb/><l n="56">The Sperhauk <am>⁊</am><ex>and</ex> the Popeiniay </l>
<lb/><l n="57">That Ioye it was to heere </l>
<lb/><l n="58">The thrustelcok made eek his lay  </l>
<lb/><l n="59">The wodedowue vp on þe spray </l>
<lb/><l n="60">She sang ful loude <am>⁊</am><ex>and</ex> cleere  </l>
<lb/><l n="61">Sire Thopas fil in loue longynge </l>
<lb/><l n="62">Al whan he herde the thrustel synge  </l>
<lb/><l n="63">And pryked as he were wood  </l>
<lb/><l n="64">His faire steede in his prykynge </l>
<lb/><l n="65">So swatte þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> men myghte hym wrynge  </l>
<lb/><l n="66">Hise sydes were Al blood  </l>
<lb/><l n="67">Sire Thopas eek so wery was </l>
<lb/><l n="68">For prikyng on the softe gras  </l>
<lb/><l n="69">So fiers was his corage  </l>
<lb/><l n="70">That doun he leyde hym in the plas </l>
<lb/><l n="71">To maken his stede som solas </l>
<lb/><l n="72">And yaf hym good forage  </l>
<lb/><l n="73">O Seinte Marie benedicite </l>
<lb/><l n="74">What eyleth this loue at me </l>
<lb/><l n="75">To bynde me so soore </l>
<lb/><l n="76">Me dremed al this nyght pardee </l>
<lb/><l n="77">An Elf queene shal my lemman bee </l>
<lb/><l n="78">And slepe vnder my goore  </l>
<lb/><l n="79">An Elf queene wol I haue I wys  </l>
<lb/><l n="80">For in this world no wo<ex>̄</ex><am>m</am>man is </l>
<lb/><l n="81">Worthy to be my make </l>
<lb/><l n="82">In towne  </l>
<lb/><l n="83">Alle i other wo<ex>̄</ex><am>m</am>men I forsake </l>
<lb/><l n="84">And to an Elf queene I me take </l>
<lb/><l n="85">By dale and eek by downe   </l>
<pb n="6v" facs="image-015.jpg"/>
<lb/><l n="86">In to his sadel he clamb anoon </l>
<lb/><l n="87">And prikeþ ouer style <am>⁊</am><ex>and</ex> stoon </l>
<lb/><l n="88">An Elf queene for tespye  </l>
<lb/><l n="89">Til he so longe haþ ryden and goon </l>
<lb/><l n="90">That he fond in a pryuee woon </l>
<lb/><l n="91">The Contree of Fairye  </l>
<lb/><l n="92">So wylde ~ </l>
<lb/><l n="93">For in þat contree was there noon </l>
<lb/><l n="94">Neyther wif ne childe ~ </l>
<lb/><l n="95">Til þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> þer cam a greet geaunt </l>
<lb/><l n="96">His name was sire Olifaunt  </l>
<lb/><l n="97">A <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>lous man of deede  </l>
<lb/><l n="98">He seyde child by termagaunt </l>
<lb/><l n="99">But if þᵘ pryke out of myn haunt </l>
<lb/><l n="100">Anoon I slee thy steede </l>
<lb/><l n="101">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> Mace </l>
<lb/><l n="102">Heere is this queene of Fairye </l>
<lb/><l n="103">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> harpe <am>⁊</am><ex>and</ex> pipe and Symphonye </l>
<lb/><l n="104">Dwellynge in þis place  </l>
<lb/><l n="105">The child seyde als moot I thee </l>
<lb/><l n="106">To morwe wol I meete thee </l>
<lb/><l n="107">Whan I haue myn Armowre  </l>
<lb/><l n="108">And yet I hope <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex> ma fay </l>
<lb/><l n="109">Þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> thow shalt w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> this launcegay </l>
<lb/><l n="110">Abeyen it ful sowre  </l>
<lb/><l n="111">Thy Mawe </l>
<lb/><l n="112a">Thyn hauberk shal I percen if I may </l>
<lb/><l n="113">Er it be fully pryme of day  </l>
<lb/><l n="114">For heere shaltow been slawe  </l>
<lb/><l n="115">Sire Thopas drow a bak ful faste </l>
<lb/><l n="116">This Geaunt at hym stoones caste </l>
<lb/><l n="117">Owt of a fel staf slynge </l>
<lb/><l n="118">But fayre escapeth sire Thopas  </l>
<lb/><l n="119">And al was thurgh goddes gras </l>
<lb/><l n="120">And thurgh his fayr berynge  </l>
<lb/><l n="121">Yet lesteth lordes to my tale </l>
<lb/><l n="122">Muryer þan the nyghtyngale  </l>
<lb/><l n="123">I wol yow rowne </l>
<lb/><l n="124">How sire Thopas w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> sydes smale </l>
<lb/><l n="125">Prykynge a ouer hyl <am>⁊</am><ex>and</ex> dale </l>
<lb/><l n="126">Is comen agayn to towne  </l>
<lb/><l n="127">Hise merye men comaunded hee </l>
<lb/><l n="128">To make hym bothe game <am>⁊</am><ex>and</ex> glee  </l>
<lb/><l n="129">For nedes moste he  </l>
<lb/><l n="130">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> a geaunt w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> heedes three </l>
<lb/><l n="131">For <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex>amour <am>⁊</am><ex>and</ex> Iolytee </l>
<lb/><l n="132">Of oon þt shoon ful bryg </l>
<lb/><l n="133">Do come he seyde my Mynstrales </l>
<lb/><l n="134">And geestoures for to tellen tales </l>
<lb/><l n="135">Anon in myn Armyng </l>
<lb/><l n="136">Of romaunces þt been roiales  </l>
<lb/><l n="137">Of Popes <am>⁊</am><ex>and</ex> of Cardynales </l>
<lb/><l n="138">And eek of loue lykyng </l>
<lb/><l n="139">They fette hym first swete wyn </l>
<lb/><l n="140">And mede eek in a Maizelyn </l>
<lb/><l n="141">And roial Spycerye </l>
<lb/><l n="142">Of gyngerbreed þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> was ful fyn </l>
<lb/><l n="143">And lycorys and eek Comyn </l>
<lb/><l n="144">W<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> Sugre þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> is trye  </l>
<lb/><l n="145">He dide next his white leere </l>
<lb/><l n="146">Of cloth of lake fyn <am>⁊</am><ex>and</ex> cleere </l>
<lb/><l n="147">A breech <am>⁊</am><ex>and</ex> eek a sherte </l>
<lb/><l n="148">And next his sherte an Aketo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="149">And ouer þat an haubergeo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> </l>
<lb/><l n="150">For percyng of his herte </l>
<lb/><l n="151">And ouer þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> a fyn hawberk </l>
<lb/><l n="152">Was al I wroght of Iewes werk  </l>
<lb/><l n="153">Ful strong it was of plate </l>
<lb/><l n="154">And ouer þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> his Cote Armour </l>
<lb/><l n="155"> whyt as is a lilye flour </l>
<lb/><l n="156">In which he wol debate  </l>
<lb/><l n="157">His sheeld was al of gold so reed </l>
<lb/><l n="158">And there Inne was a bores heed  </l>
<lb/><l n="159">A Charbocle by his syde  </l>
<pb n="7r" facs="image-016.jpg"/>
<lb/><l n="160">And there he swoor on Ale <am>⁊</am><ex>and</ex> breed </l>
<lb/><l n="161">How þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> the geaunt shal be deed </l>
<lb/><l n="162">Bityde what bityde  </l>
<lb/><l n="163">Hise Iambieux were of quyrboily </l>
<lb/><l n="164">His swerdes shethe of Iuory  </l>
<lb/><l n="165">His helm of lato<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> bryght  </l>
<lb/><l n="166">His sadel was of Ruel boon </l>
<lb/><l n="167">His bridel as þe Sonne shoon </l>
<lb/><l n="168">Or as the moone light  </l>
<lb/><l n="169">His spere was of fyn Ciprees </l>
<lb/><l n="170">That biddeth werre <am>⁊</am><ex>and</ex> no thyng pees  </l>
<lb/><l n="171">The heed ful sharpe I grounde  </l>
<lb/><l n="172">His stede was of dappul gray </l>
<lb/><l n="173">It gooth an ambul in the way </l>
<lb/><l n="174">Ful softely and rounde  </l>
<lb/><l n="175">In londe </l>
<lb/><l n="176">Loo lordes myne heer is a fit  </l>
<lb/><l n="177">If ye wole ony moore of it </l>
<lb/><l n="178">To telle it wol I fonde  </l>
<lb/><l n="179">Now holde youre mouth <am>ꝑ</am><ex>per/par</ex> charitee </l>
<lb/><l n="180">Bothe knyght and lady free  </l>
<lb/><l n="181">And herkneth to my spelle </l>
<lb/><l n="182">Of bataille <am>⁊</am><ex>and</ex> of Chiualry </l>
<lb/><l n="183">And of ladies loue drury </l>
<lb/><l n="184">Anon I wol yow telle  </l>
<lb/><l n="185">Men speken of Romances of prys  </l>
<lb/><l n="186">Of Hornchild and of Ipotys  </l>
<lb/><l n="187">Of Beeves and sire Gy  </l>
<lb/><l n="188">Of sire libeux and Playn damo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> </l>
<lb/><l n="189">But sire Thopas he bereth the flo<am>ᵘ</am><ex>ur</ex> </l>
<lb/><l n="190">Of roial Chiualry  </l>
<lb/><l n="191">His goode Steede al he bistrood </l>
<lb/><l n="192">And forth vp on his weye he glood </l>
<lb/><l n="193">As sparcle owt of þe bronde </l>
<lb/><l n="194">Vp on his Creest he bar a Tour </l>
<lb/><l n="195">And þere Inne styked a lilye flour  </l>
<lb/><l n="196">God shilde his cors fro shonde  </l>
<lb/><l n="197">And for he was a knyght Auntrous </l>
<lb/><l n="198">He nolde slepen in noon hous </l>
<lb/><l n="199">But liggen in his hoode  </l>
<lb/><l n="200">His bryghte helm was his woonger  </l>
<lb/><l n="201">And by hym baiteth his destrer </l>
<lb/><l n="202">Of heerbes fyne <am>⁊</am><ex>and</ex> goode  </l>
<lb/><l n="203">Hym self drank water of the well </l>
<lb/><l n="204">As dide the knyght sire <am>Ꝑ</am><ex>Per/Par</ex>cyuell  </l>
<lb/><l n="205">So worly vnder weede ¶   </l>
<lb/><l n="206">Til on a day ~     </l>

</div>
<div n="L28" type="G">
<lb/><l n="IRE">Heer stynteth the hoost Chaucer of his tale of Sire Thopas and biddeth hym telle another tale . </l>
<cb n="a"/>
<lb/><l n="1">Namoore of this for goddes dignytee </l>
<lb/><l n="2">Quod oure hoost for þᵘ makest mee </l>
<lb/><l n="3">So wery of thy verray lewdenesse </l>
<lb/><l n="4">That also wisly god my soule blesse </l>
<lb/><l n="5">Myn eres aken of thy drasty speche </l>
<lb/><l n="6">Now swich a rym the deuel I be teche . </l>
<cb n="b"/>
<lb/><l n="7">This may weel be rym dogerel quod he </l>
<lb/><l n="8">Why so quod I  why woltow lette me </l>
<lb/><l n="9">Moore of my tale than another man </l>
<lb/><l n="10">Syn þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> it is þe beste rym I kan </l>
<lb/><l n="11">By god quod he for pleynly at o word </l>
<lb/><l n="12">Thy drasty rymyng is nat worth a toord </l>
<pb n="7v" facs="image-017.jpg"/>
<cb n="a"/>
<lb/><l n="13">Thou doost noght elles but despendest tyme </l>
<lb/><l n="14">Sire at o word þᵘ shalt no lengere ryme  </l>
<lb/><l n="15">Lat see wher þᵘ kanst tellen oght in geeste </l>
<lb/><l n="16">Or telle in Proose somwhat atte leeste </l>
<lb/><l n="17">In which there be som myrthe or som doctryne </l>
<lb/><l n="18">Gladly quod I by goddes swete pyne </l>
<lb/><l n="19">I wol yow telle a litel thyng in proose </l>
<lb/><l n="20">That oghte like yow as I suppose  </l>
<lb/><l n="21">Or elles certes ye been to daungerous  </l>
<lb/><l n="22">It is a moral tale vertuous  </l>
<lb/><l n="23">Al be it toold som tyme in sondry wyse </l>
<lb/><l n="24">Of sondry folk as I shal yow deuyse  </l>
<lb/><l n="25">As thus ye woot þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> euery Euᵃngelist </l>
<lb/><l n="26">That telleth vs the peyne of Ih<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> Crist </l>
<lb/><l n="27">Ne seith nat alle þyng as his felawe dooth  </l>
<lb/><l n="28">But nathelees hire sentence is al sooth  </l>
<lb/><l n="29">And alle accorden as in hire sentence </l>
<lb/><l n="30">Al be theere in hire tellyng difference  </l>
<lb/><l n="31">For so<ex>̄</ex><am>m</am>me of hem seyn moore <am>⁊</am><ex>and</ex> so<ex>̄</ex><am>m</am>me seyn lesse </l>
<lb/><l n="32">Whan they hise pytous passyo<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex> expresse </l>
<lb/><l n="33">I meene of Mark . Mathew Luke <am>⁊</am><ex>and</ex> Iohn  </l>
<lb/><l n="34">But doutelees hir sentence is al oon  </l>
<lb/><l n="35">Therfore lordynges alle I yow bi seche </l>
<lb/><l n="36">If þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> ye þynke I varye as in my speche </l>
<lb/><l n="37">As thus thogh þat I telle somwhat moore </l>
<lb/><l n="38">Of <am>ꝓ</am><ex>pro</ex>uerbes þan ye han herd bifore </l>
<lb/><l n="39">Comprehended in this litel tretys heere </l>
<lb/><l n="40">To enforce w<am>ᵗ</am><ex>ith</ex> theffect of my mateere </l>
<lb/><l n="41">And thogh I nat the same wordes seye </l>
<lb/><l n="42">As ye han herd yet to yow alle I preye </l>
<lb/><l n="43">Blameth me nat for as in my sentence </l>
<lb/><l n="44">Shul ye nowher fynden difference </l>
<lb/><l n="45">Fro the sentence of this tretys lyte </l>
<lb/><l n="46">After the whiche this myrye tale I wryte  </l>
<lb/><l n="47">And therfore herkneth what þ<am>ᵗ</am><ex>at</ex> I shal seye  </l>
<lb/><l n="48">And lat me tellen Al my tale I preye </l>
<lb/><l n="FRE">¶ Heer after folweth Chaucers                tale of Melibee ~</l>

</div>
<div n="TM" type="G">
<ab n="IRE">(base) Here bigynneth Chaucers tale of Melibeus 
<lb/><cb n="b"/></ab><ab n="1">(base) A yong man whilom called Melibeus myghty and 
<lb/>riche bigat vp on his wif that called was Prudence a 
<lb/>doghter which that called was Sophie  </ab><ab n="2">(base) vp on a day bifel that 
<lb/>he for his desport is went in to the feeldes hym to pleye </ab><ab n="3">(base) his 
<lb/>wif and eek his doghter hath he laft inwith his hous of which 
<lb/>the dores weren faste yshette </ab><ab n="4">(base) thre of his olde foos han it espied and setten laddres to the walles of his hous and by wyndowes ben entred </ab><ab n="5">(base) and betten his wif  and wounded his doghter with 
<lb/>fyue mortal woundes in fyue sondry places </ab><ab n="6">(base) this is to seyn 
<lb/>in hir feet in hir handes in hir erys in hir nose and in hir 
<lb/>mouth and leften hire for deed and wenten awey </ab><ab n="7">(base) Whan Melibeus retourned was in to his hous and seigh al this meschief he 
<lb/>lyk a mad man rentynge his clothes gan to wepe and crye  </ab><ab n="8">(base) Prudence his wyf as ferforth as she dorste bisoughte hym of 
<lb/>his wepyng for to stynte </ab><ab n="9">(base) but nat for thy he gan to crye and 
<lb/>wepen euere lenger the moore </ab><ab n="10">(base) This noble wif Prudence 
<lb/>remembred hire vp on the sentence of Ouyde in his book that 
<lb/>cleped is the remedie of loue wher as he seith </ab><ab n="11">(base) he is a fool 
<lb/>that destourbeth the moder to wepe in the deth of hir child 
<lb/>til she haue wept hir fille as for a certeyn tyme </ab><ab n="12">(base) and thanne 
<lb/>shal man doon his diligence with amyable wordes hire to reconforte and preye hire of hir wepyng for to stynte </ab><ab n="13">(base) for which 
<lb/>reson this noble wyf Prudence suffred hir housbonde for to 
<lb/>wepe and crye as for a certeyn space </ab><ab n="14">(base) and whan she say hir 
<lb/>tyme she seyde hym in this wise Allas my lord quod she 
<lb/>why make ye your self for to be lyk a fool </ab><ab n="15">(base) for sothe it aperteneth nat to a wys man to maken swich a sorwe </ab><ab n="16">(base) yowre 
<lb/>doghter with the grace of god shal warisshe and escape </ab><ab n="17">(base) And al were it so that she right now 
<lb/><pb n="8r" facs="image-018.jpg"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<cb n="a"/>
<lb/>were deed  ye ne oghte nat as 
<lb/>for hir deth youre self to destroye </ab><ab n="18">(base) Senec seith the wise man 
<lb/>shal nat take to greet disconfort for the deth of his children </ab><ab n="19">(base) but 
<lb/>certes he sholde suffren it in pacience as wel as he abideth the 
<lb/>deth of his owene propre perrsone </ab><ab n="20">(base) This Melibeus answerde anon 
<lb/>and seyde What man quod he sholde of his wepyng stynte  
<lb/>that hath so gret a cause for to wepe  </ab><ab n="21">(base) Ihus crist oure lord hym 
<lb/>self wepte for the deth of lazarus his freend </ab><ab n="22">(base) Prudence 
<lb/>answerde Certes wel I woot attempree wepynge is no thyng 
<lb/>defended to hym that sorweful is amonges folk in sorwe  but 
<lb/>it is rather graunted hym to wepe </ab><ab n="23">(base) The Apostle Poul vn to 
<lb/>the Romayns writeth  Man shal reioysse with hem that maken ioye 
<lb/>and wepen with swich folk as wepen  </ab><ab n="24">(base) but thogh attempree wepyng be graunted outrageous wepyng certes is defended  </ab><ab n="25">(base) Mesure 
<lb/>of wepyng sholde be considered after the loore that techeth vs 
<lb/>Senec </ab><ab n="26">(base) Whan that thy freend is deed quod he lat nat thyne eyen 
<lb/>to moyste ben of terys ne to muche drye al thogh the teerys 
<lb/>come to thyne eyen lat hem nat falle </ab><ab n="27">(base) And whan thou hast 
<lb/>forgoon thy freend do diligence to geten another freend and 
<lb/>this is moore wysdom than for to wepe for thy freend which 
<lb/>that thou hast lorn for ther Inne is no boote </ab><ab n="28">(base) And therfore if ye 
<lb/>gouerne yow by Sapience put awey sorwe out of youre herte </ab><ab n="29">(base) Remembre yow that Ihus Syrak seith  A man that is ioyous and 
<lb/>glad in herte it hym conserueth florisshynge in his age but 
<lb/>soothly sorweful herte maketh his bones drye  </ab><ab n="30">(base) he seith eek 
<lb/>thus that sorwe in herte sleeth ful many a man  </ab><ab n="31">(base) Salomon 
<lb/>seith that right as Moththes in the Shepes flees anoyeth 
<lb/>to the clothes and the smale wormes to the tree right so anoyeth sorwe to the herte </ab><ab n="32">(base) wher fore vs oghte as wel in the deth 
<lb/>of oure children as in the losse of oure goodes temporels haue 
<lb/>pacience  </ab><ab n="33">(base) Remembre yow vp on the pacient Iob whan he 
<lb/>hadde lost his children and his temporel substance and in his body 
<lb/>endured and receyued ful many a greuous tribulacion  yet seide 
<lb/>he thus  </ab><ab n="33a">(base) Oure lord quod he hath yeue it me </ab><ab n="34">(base) Oure lord hath biraft it me right so as oure lord 
<lb/>hath wold right so it is doon yblessed be 
<lb/><cb n="b"/>the name of oure 
<lb/>lord </ab><ab n="35">(base) To thise forseyde thynges answerde Melibeus vn to 
<lb/>his wif Prudence  Alle thy wordes quod he been sothe and 
<lb/>ther to profitable but trewely myn herte is troubled with this 
<lb/>sorwe so greuously that I noot what to doon </ab><ab n="36">(base) lat calle quod 
<lb/>Prudence thy trewe freendes alle and thy lynage whiche that 
<lb/> ben wise telleth youre cas and herkneth what they seye in conseylynge 
<lb/> and yow gouerne after hir sentence </ab><ab n="37">(base) Salomon seith werk 
<lb/>alle thy thynges by conseil and thow shalt neuere repente </ab><ab n="38">(base) Thanne by the conseil of his wyf Prudence this Melibeus leet 
<lb/>callen a greet congregacioun of folk </ab><ab n="39">(base) as Sirurgiens Phisiciens 
<lb/>olde folk and yonge and somme of hise olde enemys reconsiled as 
<lb/>by hir semblant to his loue and in to his grace </ab><ab n="40">(base) and ther with al ther 
<lb/>coomen somme of hise neghebores that diden hym reuerence moore 
<lb/>for drede than for loue as it happeth ofte  </ab><ab n="41">(base) Ther coomen also 
<lb/>ful manye subtile flaterers and wise Aduocatz lerned in the 
<lb/>lawe </ab><ab n="42">(base) And whan this folk togydre assembled weren  this Melibeus in sorweful wise shewed hem his cas </ab><ab n="43">(base) and by the manere 
<lb/>of his speche it semed that in herte he baar a cruel Ire redy to 
<lb/>doon vengeance vp on his foos and sodeynly desired that the 
<lb/>werre sholde bigynne  </ab><ab n="44">(base) but nathelees yet axed he hir conseil 
<lb/>vp on this matere  </ab><ab n="45">(base) A Sirurgien by licence and assent of swiche 
<lb/>as were wise vp roos and vn to Melibeus seyde as ye may 
<lb/>heere </ab><ab n="46">(base) Sire quod he as to vs Sirurgiens aperteneth that we 
<lb/>do to euery wight the beste that we kan where as we be withholden 
<lb/>and to oure pacientz that we do no damage </ab><ab n="47">(base) wher fore it 
<lb/>happeth many tyme and ofte that whan twey men han euerich 
<lb/>wounded oother o same Sirurgien heeleth hem bothe </ab><ab n="48">(base) wher 
<lb/>fore vn to oure Art it is nat pertinent to norice werre ne parties 
<lb/>to supporte </ab><ab n="49">(base) but certes as to the warisshynge of youre doghter 
<lb/>al be it so that she perilously be wounded we shullen do so ententif bisynesse fro day to nyght that with the grace of god she 
<lb/>shal be hool and sound as soone as is possible </ab><ab n="50">(base) Almoost right 
<lb/>in the same wise the Phisiciens answerden saue 
<lb/><pb n="8v" facs="image-019.jpg"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<cb n="a"/>
<lb/>that they 
<lb/>seyden a fewe wordes moore  </ab><ab n="51">(base) that right as maladyes 
<lb/>ben cured by hir contraries right so shal man warisshe 
<lb/>werre by vengeance </ab><ab n="52">(base) hise neghebores ful of enuye hise 
<lb/>feyned freendes that semeden reconsiled hise flaterers </ab><ab n="53">(base) maden 
<lb/>semblant of wepyng and empeyred and agregged muchel 
<lb/>of this matere in preisynge gretly Melibe of myght of 
<lb/>power of richesse and of freendes despisynge the power 
<lb/>of hise Aduersaries </ab><ab n="54">(base) and seyden outrely that he anon sholde 
<lb/>wreke hym on hise foos and bigynne werre </ab><ab n="55">(base) Vp roos thanne an Aduocat that was wys by leue and by conseil of othere 
<lb/>that weren wise and seyde  </ab><ab n="56">(base) Lordynges the nede for the which 
<lb/>we ben assembled in this place is ful heuy thyng and an 
<lb/> heigh matere </ab><ab n="57">(base) by cause of the wrong and of the wikkednesse that 
<lb/>hath be doon and eek by reson of the grete damages that in tyme 
<lb/>comynge been possible to fallen for the same cause </ab><ab n="58">(base) And ek 
<lb/>by reson of the grete richesse and power of the parties bothe </ab><ab n="59">(base) for 
<lb/>the whiche resons it were a ful greet peril to erren in this matere </ab><ab n="60">(base) Wher fore Melibeus this is oure sentence  we conseile 
<lb/>yow abouen alle thyng that right anon thow do diligence in 
<lb/>kepynge of thy propre persone in swich a wise that thow ne wante noon espye ne wacche thy body for to saue  </ab><ab n="61">(base) And after that 
<lb/>we conseille that in thyn hous thow sette suffisant garnyson so that they may as wel thy body as thyn hous defende </ab><ab n="62">(base) But certes for to moeue werre ne sodeynly for to doon 
<lb/>vengeance we may nat deme in so litel tyme that it were 
<lb/>profitable </ab><ab n="63">(base) wher fore we axen leyser and espace to haue deliberacioun in this cas to deme </ab><ab n="64">(base) for the commune prouerbe seyth 
<lb/>this he that soone demeth soone shal repente </ab><ab n="65">(base) And eek men 
<lb/>seyn that thilke Iuge is wys that soone vnderstondeth a matere and Iuggeth by leyser </ab><ab n="66">(base) for al be it so that al taryyng be 
<lb/>anoyful algates it is nat to repreue in yeuyng of Iuggement ne in vengeance takyng whan it is suffisant and 
<lb/>resonable </ab><ab n="67">(base) and that shewed oure lord Ihus crist by ensample for whan that the womman that was taken in auoutrye 
<lb/>was broght in his presence to knowen what sholde be doon 
<lb/>with hir persone al be it that he wiste wel hym self what 
<lb/>that he wolde answere yet ne wolde he nat answere sodeynly but he 
<lb/><cb n="b"/>
<lb/>wolde haue deliberacioun and in the ground he 
<lb/>wroot twies </ab><ab n="68">(base) and bythise causes we axen deliberacion 
<lb/>and we shul thanne by the grace of god conseille thee thyng 
<lb/>that shal be profitable </ab><ab n="69">(base) Vp stirten thanne the yonge folk 
<lb/>atones and the mooste partie of that compaignye han scorned this olde wise man and bigonnen to make noyse and 
<lb/>seyden that </ab><ab n="70">(base) right so as whil that Iren is hoot men sholde smyte  right so sholde men wreken hir wronges 
<lb/>whil that they been fresshe and newe and with loud voys 
<lb/>they criden werre werre  </ab><ab n="71">(base) vp roos tho oon of thise olde 
<lb/>wise and with his hand made contenance that men sholde 
<lb/>holden hem stille and yeuen hym audience </ab><ab n="72">(base) Lordynges quod he ther is ful many a man that crieth werre  
<lb/>werre  that woot ful litel what werre amounteth  </ab><ab n="73">(base) Werre at his bigynnyng hath so greet an entree and so large 
<lb/> that euery wight may entre whan hym liketh and lightly fynde werre  </ab><ab n="74">(base) But certes what ende that ther of shal falle  it 
<lb/>is noght light to knowe  </ab><ab n="75">(base) for soothly whan that werre is ones 
<lb/>bigonne  ther is ful many a child vnborn of his moder 
<lb/>that shal sterue yong by cause of thilke werre or ellis lyue in 
<lb/>sorwe and dye in wrecchednesse </ab><ab n="76">(base) and ther fore er that any werre 
<lb/>be bigonne men moste haue gret conseil and gret deliberacioun </ab><ab n="77">(base) And whan this olde man wende to enforcen his tale by resons 
<lb/>wel neigh all atones bigonne they to rise for to breken his tale and beden hym ful ofte hise wordes for to abregge </ab><ab n="78">(base) for sothly he that precheth to hem that listen nat heren hise wordes hys 
<lb/>sarmon hem anoyeth  </ab><ab n="79">(base) For Ihus Syrak seith That Musyk in 
<lb/>wepynge is a noyous thyng This is to seyn As muche auaileth to speken biforn folk to whiche his speche anoyeth as it 
<lb/>is to synge biforn hym that wepeth  </ab><ab n="80">(base) And whan this wise man 
<lb/>say that hym wanted audience al shamefast he sette hym doun 
<lb/>agayn  </ab><ab n="81">(base) For Salomon seith ther as thow ne mayst haue non 
<lb/>audience enforce thee nat to speke </ab><ab n="82">(base) I se wel quod this wise 
<lb/>man that the come prouerbe is sooth  that good conseil wanteth 
<lb/>whan it is moost nede </ab><ab n="83">(base) yet hadde this Melibeus in his conseil many folk that priuely in his ere conseiled hym certeyn 
<lb/>thyng and conseiled hym the contrarie in general audience 
<lb/><pb n="9r" facs="image-020.jpg"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<cb n="a"/></ab><ab n="84">(base) Whan Melibeus hadde herd that the gretteste party of his conseil were acorded that he sholde make werre anon he consented 
<lb/>to hir conseilyng and fully affermed hir sentence </ab><ab n="85">(base) Thanne dame Prudence whan that she say how that hyr 
<lb/>housbonde shoope hym for to wreke hym on his foos and to 
<lb/>bigynne werre she in ful humble wise whan she say hir 
<lb/>tyme seyde hym thise wordes </ab><ab n="86">(base) My lord quod she I you 
<lb/>biseche as hertely as I dar and kan ne haste yow nat to 
<lb/>faste and for alle gerdons as yif me audience  </ab><ab n="87">(base) For Piers 
<lb/>Alfonce seith who so that dooth to thee outher good or 
<lb/>harm haste thee nat to quiten it for in this wise thy 
<lb/>freend wol abyde and thyn enemy shal the lenger lyue 
<lb/>in drede  </ab><ab n="88">(base) The prouerbe seith he hasteth wel that wysly kan 
<lb/>abide and in wikked haste is no profit </ab><ab n="89">(base) This Melibe answerde vn to his wyf Prudence  I purpose nat quod he 
<lb/>to werken by thy conseil for many causes and resons 
<lb/>for certes euery wight wolde holde me thanne a fool  </ab><ab n="90">(base) this is to seyn If I for thy conseilyng wolde chaunge 
<lb/> thynges that ben ordeyned and affermed by so manye wise </ab><ab n="91">(base) Secoundly I seye that alle wommen ben wikke and noon good of hem alle 
<lb/>for of a thousand men seith Salomon I foond o good man but 
<lb/>certes of alle wommen good womman foond I neuere </ab><ab n="92">(base) And also certes 
<lb/>if I gouerned me by thy conseil it sholde seme that I hadde yeue 
<lb/>to thee ouer me the maistrie and goddes forbode that it so were </ab><ab n="93">(base) For Ihus Syrak seith that if the wyf haue maistrie she is 
<lb/>contrarious to hir housbonde </ab><ab n="94">(base) And Salomon seith Neuere 
<lb/>in thy lyf to thy wyf ne to thy child ne to thy freend ne yif 
<lb/>no power ouer thy self For bettre it were that thy children 
<lb/>axen of thy persone thynges that hem nedeth than thow see 
<lb/>thy self in the handes of thy children </ab><ab n="95">(base) And also if I wolde 
<lb/>werke by thy conseilyng certes my conseil moste som tyme be 
<lb/>secree til it were tyme that it moste be knowe and this ne 
<lb/>may nat be </ab><ab n="96">(base) Whan Dame Prudence ful debonairly and with 
<lb/>gret pacience hadde herd al that hir housbonde liked for to 
<lb/>seye  thanne axed she of hym licence for to speke and 
<lb/>seyde in this wise 
<lb/><cb n="b"/></ab><ab n="97">(base) My lord quod she as to youre firste 
<lb/>reson certes it may lightly been answered for I seye that it is 
<lb/>no folie to chaunge conseil whan the thyng is chaunged 
<lb/>or ellis whan the thyng semeth oother weys than it was 
<lb/>biforn </ab><ab n="98">(base) And moore ouer I seye that thogh that ye han sworn 
<lb/>and bihight to perfourne youre emprise and nathelees ye weyue 
<lb/>to perfourne thilke same emprise by iuste cause  men sholde nat seyn therfore that ye were a lyere ne forsworn </ab><ab n="99">(base) for 
<lb/>the book seith that the wise man maketh no lesyng whan 
<lb/>he turneth his corage to the bettre </ab><ab n="100">(base) And al be it so that youre 
<lb/>emprise be establissed and ordeyned by gret multitude of folk 
<lb/>yet thar ye nat accomplice thilke same ordinance but yow 
<lb/>like </ab><ab n="101">(base) for the trouthe of thynges and the profit ben rather founde 
<lb/>in fewe folk that ben wise and ful of reson than by gret multitude of folk  ther euery man crieth and clatereth what that hym 
<lb/> liketh soothly swich multitude is nat honeste </ab><ab n="102">(base) And to the 
<lb/>Seconde resoun where as ye seyn that alle wommen ben wikke 
<lb/>Saue youre grace certes ye despise alle wommen in this wyse 
<lb/>and he that al despiseth al displeseth as seith the book</ab><ab n="103">(base) and 
<lb/>Senec seith that who so wole haue Sapience shal no man 
<lb/>dispreise but he shal gladly teche the science that he kan with 
<lb/>oute presumpcion or pride </ab><ab n="104">(base) and swiche thynges as he noght 
<lb/>ne kan he shal nat ben ashamed to lerne hem and enquere 
<lb/> of lasse folk than hym self </ab><ab n="105">(base) And sire that ther hath be ful many 
<lb/>a good womman may lightly be preued </ab><ab n="106">(base) for certes sire oure lord 
<lb/>Ihus crist wolde neuere han descended to be born of a womman 
<lb/>if alle wommen hadde be wikke </ab><ab n="107">(base) And after that for the grete 
<lb/>bountee that is in wommen oure lord Ihus crist whan he was risen 
<lb/>fro deth to lyf appered rather to a womman than to his apostles </ab><ab n="108">(base) And though that Salomon seith that he ne foond neuere 
<lb/>womman good it folweth nat therfore that alle wommen 
<lb/>ben wikke </ab><ab n="109">(base) for thogh that he ne foond no good womman certes 
<lb/>many another man hath founde many a womman ful good 
<lb/>and trewe  </ab><ab n="110">(base) Or ellis parauenture the entente of Salomon was 
<lb/>this that 
<lb/><pb n="9v" facs="image-021.jpg"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<cb n="a"/>
<lb/>as in souereyn bountee he foond no womman </ab><ab n="111">(base) this is 
<lb/>to seyn that ther is no wight that hath souereyn bountee saue 
<lb/>god allone as he hym self recordeth in his Euangelie </ab><ab n="112">(base) for 
<lb/>ther nys no creature so good that hym ne wanteth som what 
<lb/>of the perfeccioun of god that is his makere </ab><ab n="113">(base) Youre thridde reson is this ye seyn that if ye gouerne yow by my conseil it 
<lb/>sholde seme that ye hadde yeue me the maistrie and the lordshipe ouer youre persone </ab><ab n="114">(base) Sire sauf youre grace it is nat so 
<lb/>for if so were that no man sholde be conseiled but oonly of 
<lb/>hem that hadde lordshipe and maistrie of his persone men wolde nat ben conseiled so ofte </ab><ab n="115">(base) for soothly thilke man that axeth 
<lb/>conseil of a purpos yet hath he free choys wheither he 
<lb/>wole werke by that conseil or noon </ab><ab n="116">(base) And as to youre ferthe 
<lb/>reson ther ye seyn that the Ianglerye of wommen kan hide 
<lb/>thynges that they woot nat as who seith that a womman 
<lb/>kan nat hide that that she woot</ab><ab n="117">(base) Sire thise wordes been 
<lb/>vnderstonde of wommen that ben Iangleresses and wikked </ab><ab n="118">(base) of 
<lb/>whiche wommen men seyn that thre thynges dryuen a man 
<lb/>out of his hous that is to seyn Smoke droppyng of  
<lb/>reyn and wikked wyues </ab><ab n="119">(base) and of swiche wommen seith Salomon that it were bettre dwellen in desert than with a womman 
<lb/>that is riotous </ab><ab n="120">(base) and sire by youre leue that am nat I </ab><ab n="121">(base) for ye han 
<lb/>ful ofte assayed my grete silence and my grete pacience and 
<lb/>eek how wel that I kan hiden and hele thynges that men oghten 
<lb/>secrely to hyde </ab><ab n="122">(base) And soothly as to youre fifthe reson wher-  
<lb/>as ye seyn that in wikked conseil wommen venquysse men  
<lb/>god woot thilke reson stant heere in no stede  </ab><ab n="123">(base) For vnderstond now ye axen conseil to do wikkednesse </ab><ab n="124">(base) and if ye 
<lb/>wol werke wikkednesse and youre wyf restreyneth thilke 
<lb/> wikked purpos and ouercometh yow by reson and by good conseil </ab><ab n="125">(base) certes youre 
<lb/>wyf oghte rather be preysed than yblamed  </ab><ab n="126">(base) Thus sholde ye vnderstonde the Philosophre that seith In wikked conseil wommen venquyssen hir housbondes </ab><ab n="127">(base) And ther as ye blamen alle wommen 
<lb/>and hir resons I shal shewe by manye ensamples 
<lb/> <cb n="b"/>
<lb/> that many a 
<lb/>womman hath be ful good and yet ben and hir conseils holsom 
<lb/>and profitable </ab><ab n="128">(base) Eke som men han seyd that the conseilyng of wommen is outher to deere or ellis to litel of prys  </ab><ab n="129">(base) but al be it 
<lb/>so that ful many a womman is badde and hir conseil vile and noght 
<lb/>worth  yet han men founde ful many a good womman and ful 
<lb/>discrete and wys in conseilynge </ab><ab n="130">(base) Lo Iacob by conseil of his 
<lb/>moder Rebekka wan the beneyson of Ysaak his fader and 
<lb/>the lordshipe ouer alle his bretheren </ab><ab n="131">(base) Iudith by hir good conseil 
<lb/>deliuered the Citee of Bethulye in which she dwelled out of the 
<lb/>handes of Olofernus that hadde it biseged and wolde it al destroye </ab><ab n="132">(base) Abigail deliuered Nabal hir housbonde fro Dauid the kyng that 
<lb/>wolde han slayn hym and apaised the Ire of the kyng by hir 
<lb/>wit and by hir good conseilyng </ab><ab n="133">(base) Hester by hir good conseil enhaunced gretly the peple of god in the regne of Assuerus the 
<lb/>kyng</ab><ab n="134">(base) and the same bountee in good conseilyng of many a good 
<lb/>womman may men telle </ab><ab n="135">(base) And moore ouer whan that oure lord 
<lb/>hadde creat Adam oure forme fader he seyde in this wise </ab><ab n="136">(base) It is nat good to be a man allone make we to hym an help 
<lb/>semblable to hym self </ab><ab n="137">(base) Heere may ye se that if that wommen 
<lb/>were nat goode and hir conseil good and profitable </ab><ab n="138">(base) oure lord god 
<lb/>of heuene wolde neither han wroght hem ne called hem 
<lb/>help of man but rather confusion of man  </ab><ab n="139">(base) And ther seyde ones a clerk in two vers What is bettre than gold Iaspre 
<lb/>What is bettre than Iaspre wisdom  </ab><ab n="140">(base) And what is bettre than 
<lb/>wisdom womman  and what is bettre than good womman 
<lb/>no thyng </ab><ab n="141">(base) And sire by manye of othere resons may ye seen 
<lb/>that manye wommen ben goode and hir conseil good and profitable </ab><ab n="142">(base) And ther fore sire if ye wol truste to my conseil I shal restore yow youre doghter hool and sound </ab><ab n="143">(base) and eek  I wol doon 
<lb/>to yow so muche that ye shul haue honour in this cause </ab><ab n="144">(base) Whan Melibe hadde herd the wordes of his wyf Prudence he seyde thus </ab><ab n="145">(base) I se wel that the word of Salomon is 
<lb/>sooth  he seith that wordes 
<lb/><pb n="10r" facs="image-022.jpg"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<cb n="a"/>
<lb/>that ben spoken discretly by ordinance beth honycombes for they yeue swetnesse to the soule 
<lb/>and holsomnesse to the body  </ab><ab n="146">(base) And wyf by cause of the swete 
<lb/> wordes and eek for I haue assayed and preued thy grete sapience 
<lb/>and thy grete trouthe I wol gouerne me by thy conseil in alle 
<lb/>thyng </ab><ab n="147">(base) Now sire quod dame Prudence and syn ye vouche sauf to been gouerned by my conseil I wol enforme yow 
<lb/>how ye shal gouerne yow self in chesynge of youre conseilours </ab><ab n="148">(base) Ye shal first in alle youre werkes mekely biseken to the heighe 
<lb/>god that he wol be youre conseillour </ab><ab n="149">(base) and shapeth yow to swich 
<lb/>entente that he yeue yow conseil and confort as taughte Thobie 
<lb/>his sone  </ab><ab n="150">(base) At alle tymes thow shalt blesse god and praye hym 
<lb/>to dresse thy weyes and looke that alle thy conseils ben in hym 
<lb/>for euere moore </ab><ab n="151">(base) Seint Iame eek seith  If any of yow haue 
<lb/>nede of Sapience axe it of god </ab><ab n="152">(base) and afterward thanne shal ye 
<lb/>take conseil in your self and examyne wel youre thoghtes of 
<lb/>swiche thynges as yow thynketh that is best for youre profit </ab><ab n="153">(base) and 
<lb/>thanne shal ye dryue fro youre herte thre thynges that been 
<lb/>contrariouse to good conseil </ab><ab n="154">(base) that is to seyn Ire Coueitise and hastynesse </ab><ab n="155">(base) First he that axeth conseil of hym self certes he moste be 
<lb/>with outen Ire for many causes </ab><ab n="156">(base) The firste is this  he that hath 
<lb/>greet Ire and wrathe in hym self he weneth alwey that he may do 
<lb/>thyng that he may nat do  </ab><ab n="157">(base) And secoundly he that is Irous and wroth 
<lb/>he ne may nat wel deme </ab><ab n="158">(base) and he that may nat wel deme may 
<lb/>nat wel conseille  </ab><ab n="159">(base) The thridde is this that he that is Irous and wroth 
<lb/>as seith Senek ne may nat speke but blameful thynges </ab><ab n="160">(base) and with 
<lb/>hise viciouse wordes he stireth oother folk to angre and to Ire </ab><ab n="161">(base) And 
<lb/>eek sire ye moste dryue coueitise out of youre herte </ab><ab n="162">(base) For the 
<lb/>Apostle seith that Coueitise is the roote of alle harmes </ab><ab n="163">(base) and trust 
<lb/>wel that a coueitous man ne kan nat deme ne thenke but oonly 
<lb/>to fulfille the ende of his coueitise </ab><ab n="164">(base) and certes that ne may neuere 
<lb/>been acompliced for euere the moore habundance that he hath of 
<lb/>richesse the moore he 
<lb/> <cb n="b"/>
<lb/>desireth </ab><ab n="165">(base) And sire ye moste also dryue 
<lb/>out of youre herte hastifnesse for certes </ab><ab n="166">(base) ye may nat deme for the 
<lb/>beste a sodeyn thoght that falleth in youre herte but ye moste 
<lb/>auyse yow on it ful ofte </ab><ab n="167">(base) for as ye herde her biforn the commune prouerbe 
<lb/>is this that he that soone demeth soone repenteth </ab><ab n="168">(base) Sire ye ne 
<lb/>ben nat alwey in lyke disposicioun </ab><ab n="169">(base) for certes som thyng that som 
<lb/>tyme semeth to yow that it is good for to do another tyme it semeth to yow the contrarie </ab><ab n="170">(base) whan ye han taken conseil in your 
<lb/>self and han demed by good deliberacioun swich thyng as 
<lb/>yow semeth best </ab><ab n="171">(base) Thanne rede I yow that ye kepe it secree </ab><ab n="172">(base) biwrey nat youre conseil to no persone but if so be that ye wenen 
<lb/> sikerly that thurgh yowre bywreyyng youre condicioun shal ben to 
<lb/>yow moore profitable  </ab><ab n="173">(base) For Ihus Syrak seith  Neither to thy foo 
<lb/>ne to thy freend discouere nat thy secree ne thy folie </ab><ab n="174">(base) for they 
<lb/>wol yeue yow audience and lokyng and supportacioun in thy presence and scorne thee in thyn absence </ab><ab n="175">(base) Another clerk seith that 
<lb/>scarsly shaltow fynden any persone that may kepe conseil secrely </ab><ab n="176">(base) The book seith whil that thow kepest thy conseil in thyn herte 
<lb/>thow kepest it in thy prison </ab><ab n="177">(base) And whan thow biwreyest thy 
<lb/>conseil to any wight he holdeth thee in his Snare </ab><ab n="178">(base) And ther 
<lb/>fore yow is bettre to hide youre conseil in youre herte than 
<lb/>preyen hym to whom ye haue biwreyed youre conseil that he 
<lb/>wol kepen it cloos and stille </ab><ab n="179">(base) For Seneca seith If so be that thou 
<lb/>ne mayst nat thyn owene conseil hyde  how dorstow preyen 
<lb/>any oother wight thy conseil secrely to kepe  </ab><ab n="180">(base) But nathelees 
<lb/>if thow wene sikerly that thy biwreyyng of thy conseil to a 
<lb/>persone wol maken thy condicion to stonden in the bettre plyt 
<lb/>thanne shaltow telle hym thy conseil in this wise </ab><ab n="181">(base) First 
<lb/>thow shalt make no semblant wheither thee were leuere pees 
<lb/>or werre or this or that ne shewe hym nat thy wyl and thyn 
<lb/>entente </ab><ab n="182">(base) for trust wel that comunely thise conseillours ben flaterers </ab><ab n="183">(base) namely the conseillours of grete lordes </ab><ab n="184">(base) for they enforcen hem 
<lb/>alwey rather to speke plesante wordes enclynynge to the 
<lb/>lordes lust than wordes that ben trewe or profitable </ab><ab n="185">(base) And therfore 
<lb/>men seyn that the riche man 
<lb/><pb n="10v" facs="image-023.jpg"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<cb n="a"/>
<lb/>hath selde good conseil but if he 
<lb/>haue it of hym self </ab><ab n="186">(base) And after that thow shalt considere 
<lb/>thy freendes and thyne enemys </ab><ab n="187">(base) And as touchynge thy freendes thow shalt considere whiche of hem that been moost 
<lb/>feithfull and moost wise and eldest and moost approued in conseillyng </ab><ab n="188">(base) and of hem shaltow axe thy conseil as the cas requyreth </ab><ab n="189">(base) I seye that first ye shul clepe to youre conseyl 
<lb/>youre freendes that ben trewe  </ab><ab n="190">(base) For Salomon seith that right 
<lb/>as the herte of a man deliteth in sauour that is soote  right 
<lb/>so the conseil of trewe freendes yeueth swetnesse to the soule </ab><ab n="191">(base) He seith also ther may no thyng be likned to the trewe freend  </ab><ab n="192">(base) for certes gold ne siluer ben noght so muche worth as the 
<lb/>goode wyl of a trewe freend  </ab><ab n="193">(base) And eek he seith that a trewe 
<lb/>freend is a strong defense who so that it fyndeth certes he 
<lb/>fyndeth a gret tresor </ab><ab n="194">(base) Thanne shul ye eek considere if that youre 
<lb/>trewe freendes been discrete and wise for the book seith  Axe 
<lb/>alwey thy conseil of hem that been wise </ab><ab n="195">(base) And by this same 
<lb/>  reson shul ye clepen to youre conseil of yowre freendes that 
<lb/>ben of age swiche as han seighen and ben expert of manye 
<lb/>thynges and ben approued in conseilynges </ab><ab n="196">(base) for the book seith that 
<lb/>in olde men is the sapience and in longe tyme the Prudence </ab><ab n="197">(base) And Tullius seith that grete thynges ne ben nat ay acompliced by strengthe ne by delyuernesse of body but 
<lb/>by good conseil by Auctoritee of persones and by Science the 
<lb/>whiche thre thynges ne been nat fieble by age but certes 
<lb/>they enforcen and encressen day by day </ab><ab n="198">(base) And thanne shal 
<lb/>ye kepe this for a general rule  First shal ye clepe to youre conseil a fewe of youre freendes that ben especiale  </ab><ab n="199">(base) For 
<lb/>Salomon seith manye freendes haue thow but among a 
<lb/>thousand chees thee oon to be thy conseillour </ab><ab n="200">(base) for al be it 
<lb/>so that thow first ne telle thy conseil but to afewe thow 
<lb/>mayst afterward telle it to mo folk if it be nede </ab><ab n="201">(base) but 
<lb/>looke alwey that thy conseillours haue thilke thre condicions that I haue seyd bifore that is to seye that they be trewe wise and of old experience </ab><ab n="202">(base) And werk nat alwey in 
<lb/>euery nede by o conseillour allone for som tyme bihoueth it to be conseiled by manye </ab><ab n="203">(base) for Salomon seith Saluacion of thynges is wher as ther ben manye conseilours 
<lb/><cb n="b"/></ab><ab n="204">(base) Now sith that I haue told yow of which folk ye sholde be 
<lb/>conseilled  now wol I teche yow which conseil ye oghte 
<lb/>eschue </ab><ab n="205">(base) First ye shul eschue the conseillyng of fooles 
<lb/>for Salomon seith take no conseil of a fool for he ne kan 
<lb/>nat conseille but after his owene lust and his affeccioun </ab><ab n="206">(base) The book seith that the propretee of a fool is this  he troweth 
<lb/>lightly harm of euery wight and lightly troweth alle bountee 
<lb/>in hym self </ab><ab n="207">(base) Tow shalt eek eschue the conseillyng of alle 
<lb/>flaterers swiche as enforcen hem rather to preise youre persone by flaterye  than for to telle yow the soothfastnesse 
<lb/>of thynges </ab><ab n="208">(base) Wherfore Tullius seith Among alle the 
<lb/>pestilences that been in frendshipe the gretteste is flaterye 
<lb/>And therfore is it moore nede that thow eschue and drede flaterers than any oother peple  </ab><ab n="209">(base) The book seith thow shalt 
<lb/>rather drede and flee fro the swete wordes of flaterynge 
<lb/>preiseres than fro the egre wordes of thy freend that seith 
<lb/>thee thy sothes </ab><ab n="210">(base) Salomon seith that the wordes of a flaterere is a Snare to cacchen Innocentz  </ab><ab n="211">(base) he seith also that 
<lb/>he that speketh to his freend wordes of swetnesse and of 
<lb/> plesance setteth a Net biforn his feet to cacchen hym  </ab><ab n="212">(base) And therfore seith Tullius  Enclyne nat thyne erys to flatereres ne 
<lb/>tak no conseil of wordes of flaterye </ab><ab n="213">(base) And Caton seith  Auyse 
<lb/>thee wel and eschue wordes of swetnesse and of plesance </ab><ab n="214">(base) And 
<lb/>eek thow shalt eschue the conseillyng of thynne olde enemys 
<lb/>that ben reconsiled  </ab><ab n="215">(base) The book seith that no wight retourneth 
<lb/>saufly in to the grace of his olde enemy  </ab><ab n="216">(base) And Ysope seith Ne 
<lb/>trust nat to hem to whiche thow hast had som tyme werre or 
<lb/>enemytee ne telle hem nat thy conseil  </ab><ab n="217">(base) And Seneca telleth 
<lb/>the cause why  It may nat be seith he that where as greet 
<lb/>fyr hath longe tyme endured that ther ne dwelleth som vapour of warmnesse  </ab><ab n="218">(base) And ther fore seith Salomon  In thyn 
<lb/>olde foo trust neuere </ab><ab n="219">(base) for sikerly thogh thyn enemy be reconsiled 
<lb/>and maketh thee cheere of humylitee and louteth to thee with his 
<lb/>heed ne trust hym neuere </ab><ab n="220">(base) for certes he maketh thilke feyned 
<lb/>humylitee moore for his profit than for any loue of thy persone by cause that he demeth to haue victorie ouer thy persone by 
<lb/>swich feyned continance the which victorie he myghte nat 
<lb/>haue by strif or werre </ab><ab n="221">(base) And Peter Alfonce seith  Make 
<lb/>no felaweshipe with thyne olde enemys 
<lb/><pb n="11r" facs="image-024.jpg"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<cb n="a"/>
<lb/>for if thow do hem 
<lb/>bountee they wol peruerten it in to wikkednesse </ab><ab n="222">(base) And eek thou 
<lb/>most eschue the conseillyng of hem that ben thy seruantz 
<lb/>and beren thee gret reuerence for par auenture they seyn it 
<lb/>moore for drede than for loue </ab><ab n="223">(base) and therfore seith a Philosophre in this wise  Ther is no wight parfitly trewe to 
<lb/>hym that he to soore dredeth  </ab><ab n="224">(base) And Tullius seith Ther nys 
<lb/>no myght so gret of any Emperour that longe may endure 
<lb/>but if he haue moore loue of the peple than drede </ab><ab n="225">(base) Thou 
<lb/>shalt also eschue the conseillyng of folk that ben dronke 
<lb/>lewe  for they ne kan no conseil hyde  </ab><ab n="226">(base) For Salomon seith 
<lb/>Ther is no priuetee ther as regneth dronkenesse </ab><ab n="227">(base) Ye shal 
<lb/>also han in suspect the conseilyng of swich folk as conseile yow a thyng priuely and conseille yow the contrarie openly  </ab><ab n="228">(base) For Cassiodorie seith That it is a manere sleighte to 
<lb/>hyndre whan he sheweth to doon a thyng openly and werketh pryuely the contrarie </ab><ab n="229">(base) Thow shalt also haue in suspect the conseilyng of wikked folk  For the book seith 
<lb/>The conseilyng of wikked folk is alwey ful of fraude </ab>
<lb/><ab n="230">(base) And Dauid seith  Blisful is that man that hath nat folwed the conseilyng of sherewes </ab><ab n="231">(base) Thow shalt also eschue 
<lb/> the conseilyng of yong folk for hir conseil is nat rype </ab><ab n="232">(base) Now 
<lb/>sire sith I haue shewed yow of which folk ye shul take youre conseil and of which folk ye shul folwe the conseil  </ab><ab n="233">(base) now 
<lb/>wol I teche yow how ye shul examyne youre conseil after 
<lb/>the doctrine of Tullius </ab><ab n="234">(base) In the examynynge thanne of youre 
<lb/>conseillour ye shul considere many thynges </ab><ab n="235">(base) Alderfirst 
<lb/>thou shalt considere that in thilke thyng that thow purposest and 
<lb/>vp on what thyng thow wolt haue conseil that verray trouthe 
<lb/>be seyd and conserued this is to seyn telle trewely thy tale </ab><ab n="236">(base) for he that seith fals may nat wel be conseiled in that cas 
<lb/>of which he lyeth </ab><ab n="237">(base) And after this thow shalt considere 
<lb/>the thynges that acorden to that thow purposest for to do by thy 
<lb/>conseillours if reson acorde ther to </ab><ab n="238">(base) and eek if thy myght 
<lb/>may atteyne ther to and if the moore part and the bettre part 
<lb/>of thy conseillours acorde ther to or no </ab><ab n="239">(base) Thanne shaltow 
<lb/>considere what thyng shal folwe of that conseilyng as hate pees werre grace profit or damage and many othere thynges </ab><ab n="240">(base) And in alle thise thynges 
<lb/><cb n="b"/>
<lb/>thow shalt chese the beste and weyue alle othere thynges </ab><ab n="241">(base) Thanne shaltow considere of what 
<lb/>roote is engendred the matere of thy conseil and what fruyt 
<lb/>it may conceyue and engendre </ab><ab n="242">(base) Thow shalt eek considere alle 
<lb/>thise causes from whennes they ben sprongen  </ab><ab n="243">(base) And whan 
<lb/>ye haue examyned youre conseil as I haue seyd and which 
<lb/>partie is the bettre and moore profitable and han approued it by 
<lb/>manye wise folk and olde  </ab><ab n="244">(base) thanne shaltow considere if thou 
<lb/>mayst performe it and maken of it a good ende </ab><ab n="245">(base) For reson wol 
<lb/>nat that any man sholde bigynne a thyng but if he myghte 
<lb/>performe it as hym oghte  </ab><ab n="246">(base) Ne no wight sholde take vp on hym 
<lb/>so heuy charge that he myghte nat beren it  </ab><ab n="247">(base) For the prouerbe 
<lb/>seith he that to muche embraceth destreyneth litel  </ab><ab n="248">(base) And 
<lb/>Caton seith Assay to do swich thyng as thow hast power 
<lb/>to doon lest that the charge oppresse thee so soore that thee bihoueth to weyue thyng that thow hast bigonne  </ab><ab n="249">(base) And if so 
<lb/>be that thow be in doute wheither thow mayst perfourne 
<lb/>a thyng or noon  chees rather to suffre than bigynne </ab>
<lb/><ab n="250">(base) And Peter Alfonce seith If thow hast myght to doon a 
<lb/>thyng of which thow most repente it is bettre nay 
<lb/>than ye </ab><ab n="251">(base) this is to seyn that thee is bettre to holde thy 
<lb/>tonge stille than for to speke </ab><ab n="252">(base) Thanne may ye vnderstonde by strenger resons that if thow hast power to 
<lb/> performe a werk of which thow shalt repente thanne is it bettre 
<lb/>that thow suffre than bigynne  </ab><ab n="253">(base) wel seyn they that defenden euery 
<lb/>wight to assaye a thyng of which he is in doute wheither he 
<lb/>may performe it or no </ab><ab n="254">(base) And after whan ye haue examyned 
<lb/>youre conseil as I haue seyd biforn and knowen wel that ye 
<lb/>may performe youre emprise conferme it thanne sadly til it 
<lb/>be at an ende </ab><ab n="255">(base) Now is it resoun and tyme that I shewe yow 
<lb/>whanne and wherfore that ye may chaunge youre conseillours 
<lb/>with oute youre reproue  </ab><ab n="256">(base) Soothly man may chaungen his 
<lb/>purpos and his conseil if the cause cesseth or whan a newe 
<lb/>cas bitideth  </ab><ab n="257">(base) for the lawe seith that vp on thynges that newely 
<lb/>bitideth bihoueth newe conseil </ab><ab n="258">(base) And Seneca seith  If thy 
<lb/>conseil is come to the 
<lb/><pb n="11v" facs="image-025.jpg"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<cb n="a"/>
<lb/>erys of thyn enemy chaunge thy conseil </ab><ab n="259">(base) Thow mayst also chaunge thy conseil if so be that thou fynde 
<lb/>that by errour or by oother cause harm or damage may bityde </ab><ab n="260">(base) Also if thy conseil be deshoneste or ellis cometh of deshoneste cause chaunge thy conseil  </ab><ab n="261">(base) for the lawes seyn that 
<lb/>alle bihestes that ben deshoneste ben of no value </ab><ab n="262">(base) And eek if 
<lb/>it so be that it be inpossible or may nat goodly be performed or 
<lb/>kept </ab><ab n="263">(base) And take this for a general rule  That euery conseil that 
<lb/>is affermed so strongly that it may nat be chaunged for no condicioun that may bityde I seye that thilke conseil is wikked </ab><ab n="264">(base) This Melibeus whan he hadde herd the doctrine of his wyf 
<lb/>dame Prudence answerde in this wise </ab><ab n="265">(base) Dame quod he as 
<lb/>yet in to this tyme ye han wel and couenably taught me as 
<lb/>in general how I shal gouerne me in chesynge and in the withholdyng of my conseillours  </ab><ab n="266">(base) But now wolde I fayn that ye wolde condescenden in especial </ab><ab n="267">(base) and telle me how liketh yow or 
<lb/>what semeth yow by oure conseillours that we han chosen in 
<lb/>oure present nede </ab><ab n="268">(base) My lord quod she I biseke yow in al humblesse that ye wol nat wilfully replye ayein my resons ne 
<lb/>distempre youre herte thogh I speke thyng that yow displese </ab><ab n="269">(base) for god woot that as in myn entente I speke it for youre beste 
<lb/>for youre honour and for youre profit eke </ab><ab n="270">(base) And soothly I hope that 
<lb/>youre benygnytee wol taken it in pacience </ab><ab n="271">(base) Trusteth me 
<lb/>wel quod she that youre conseil as in this cas ne sholde nat 
<lb/>as to speke proprely be called a conseilyng but a mocioun or 
<lb/>a moeuyng of folie </ab><ab n="272">(base) in which conseil ye han erred in many 
<lb/>a sondry wise </ab><ab n="273">(base) First and forward ye han erred in the assemblyng of youre conseillours </ab><ab n="274">(base) for ye sholde first han clepid a 
<lb/> fewe folk to youre conseil and after ye myghte han shewed it to 
<lb/>mo folk if it hadde be nede </ab><ab n="275">(base) But certes ye han sodeynly clepid 
<lb/>to youre conseil a gret multitude of peple ful chargeant and ful 
<lb/>anoyous for to heere </ab><ab n="276">(base) Also ye han erred for ther as ye sholde 
<lb/>oonly han clepid to youre conseil youre trewe freendes olde 
<lb/>and 
<lb/><cb n="b"/>
<lb/>wise  </ab><ab n="277">(base) ye han yclepid straunge folk yong folk false flatereres and enemys reconsiled and folk that doon yow reuerence with 
<lb/>outen loue </ab><ab n="278">(base) And eek also ye han erred for ye han broght with 
<lb/>yow to youre conseil Ire Coueitise and hastifnesse </ab><ab n="279">(base) the whiche 
<lb/>thre thynges ben contrariouse to euery conseil honeste and profitable </ab><ab n="280">(base) the whiche thre thynges ye han nat anientissed or destroyed 
<lb/>hem neither in youre self ne in youre conseillours as ye oghte </ab><ab n="281">(base) Ye han erred also for ye han shewed to youre conseillours youre talent and youre affeccioun to make werre anon and for to do 
<lb/>vengeance </ab><ab n="282">(base) they han espied by youre wordes to what thyng 
<lb/>ye ben enclyned  </ab><ab n="283">(base) And ther fore han they conseilled yow rather 
<lb/>to youre talent than to youre profit </ab><ab n="284">(base) Ye han erred also for it semeth that yow suffiseth to han ben conseilled by thise conseilours 
<lb/>oonly and with litel auys </ab><ab n="285">(base) wher as in so gret and so heigh a nede 
<lb/>it hadde ben necessarie mo conseilours and moore deliberacioun 
<lb/>to performe youre emprise </ab><ab n="286">(base) Ye han erred also for ye ne han nat 
<lb/>examyned youre conseil in the forseyde manere ne in due manere as the cas requyreth </ab><ab n="287">(base) Ye han erred also for ye han maked no diuisioun bitwixe youre conseilours this is to seyn by 
<lb/>twixe youre trewe freendes and youre feyned conseilours </ab><ab n="288">(base) ne 
<lb/>ye ne haue nat knowe the wyl of youre trewe freendes olde 
<lb/>and wise </ab><ab n="289">(base) but ye han cast alle hir wordes in an hochepot 
<lb/>and enclyned youre herte to the moore part and to the gretter nombre and ther be ye condescended  </ab><ab n="290">(base) And sith ye woot wel that men 
<lb/>shal alwey fynde a gretter nombre of foolis than of wise 
<lb/>men </ab><ab n="291">(base) and ther fore the conseils that ben at congregacions and 
<lb/>multitudes of folk ther as men take moore reward to the nombre than to the Sapience of persones </ab><ab n="292">(base) ye se wel that in swyche 
<lb/>conseillynges foolis han the maistrie </ab><ab n="293">(base) Melibeus answerde 
<lb/>agayn and seyde I graunte wel that I haue erred </ab><ab n="294">(base) But ther 
<lb/>as thow hast toold me her biforn that he ne is nat to blame that chaungeth his conseillours in certeyn cas and for certeyne 
<lb/><pb n="12r" facs="image-026.jpg"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<cb n="a"/>
<lb/>Iuste causes  </ab><ab n="295">(base) I am al redy to chaunge my conseilours 
<lb/>right as thow wolt deuyse  </ab><ab n="296">(base) The prouerbe seith that for to do 
<lb/>synne is mannyssh  but certes for to perseuere longe in synne 
<lb/> is werk of the deuel </ab><ab n="297">(base) To this sentence answerde anon dame 
<lb/>Prudence and seyde  </ab><ab n="298">(base) Examyneth quod she youre conseil and 
<lb/>lat vs se the whiche of hem han spoken moost resonably and 
<lb/>taught yow best conseil </ab><ab n="299">(base) And for as muche as that the examinacion is necessarie lat vs bigynne at the Sirurgiens and at the 
<lb/>Phisiciens that first speeken in this matere  </ab><ab n="300">(base) I sey yow that the 
<lb/>Sirurgiens and Phisiciens han seyd yow in youre conseil discretly 
<lb/>as hem oghte </ab><ab n="301">(base) And in hir speche seyden ful wysly that to the 
<lb/>office of hem aperteneth to doon to euery wight honour and profit and 
<lb/>no wight to anoye </ab><ab n="302">(base) and after hir craft to doon gret diligence 
<lb/>vn to the cure of hem whiche that they han in hir gouernance </ab><ab n="303">(base) And sire right as they han answered wysly and discretly </ab><ab n="304">(base) right 
<lb/>so rede I that they be heighly and souereynly gerdoned for hir noble speche </ab><ab n="305">(base) and eek for they shullen do the moore ententif 
<lb/>bisynesse in the curacioun of thy doghter deere  </ab><ab n="306">(base) For al be it so that 
<lb/>they ben youre freendes ther fore shal ye nat suffren that they 
<lb/>serue you for noght </ab><ab n="307">(base) but ye oghte the rather gerdone hem and shewen 
<lb/>hem youre largesse  </ab><ab n="308">(base) And as touchynge the preposicioun which that 
<lb/>the Phisiciens encresceden in this cas this is to seyn </ab><ab n="309">(base) that in 
<lb/>maladies that a contrarie is warisshed by another contrarie </ab><ab n="310">(base) I wolde fayn knowe how ye vnderstande thilke text and what 
<lb/>is youre sentence </ab><ab n="311">(base) Certes quod Melibeus I vnderstonde it in 
<lb/>this wise  </ab><ab n="312">(base) that right as they han doon me a contrarie right so sholde I doon hem another </ab><ab n="313">(base) for right as they han venged hem on 
<lb/>me and doon me wrong right so shal I venge me vp on hem 
<lb/>and doon hem wrong </ab><ab n="314">(base) and thanne haue I cured a contrarie by another </ab><ab n="315">(base) Lo lo quod dame Prudence how lightly is euery man enclyned to his owene desir and to his owene plesance  </ab><ab n="316">(base) Certes quod 
<lb/>she the wordes of the Phisiciens ne sholde nat han ben vnderstonden in that wise  </ab><ab n="317">(base) for certes wikkednesse is nat contrarie 
<lb/>to wikkednesse ne vengeance 
<lb/><cb n="b"/>to vengeance ne wrong to 
<lb/>wrong but they ben semblable  </ab><ab n="318">(base) And therfore o vengeance 
<lb/>is nat warisshed by another vengeance ne owrong by another wrong </ab><ab n="319">(base) but euerich of hem encresceth and aggreggeth 
<lb/>oother </ab><ab n="320">(base) But certes the wordes of thise Phisiciens sholde ben 
<lb/>vnderstonde in this wise  </ab><ab n="321">(base) For good and wikkednesse ben two 
<lb/>contraries and pees and werre vengeance and suffrance discord and 
<lb/>acord and many othere thynges  </ab><ab n="322">(base) But certes wikked shal be 
<lb/>warisshed by goodnesse discord by acord werre by pees 
<lb/>and so forth of othere thynges  </ab><ab n="323">(base) And her to acordeth Seynt 
<lb/> Poul the Apostle in many places </ab><ab n="324">(base) he seith Ne yeldeth noght harm 
<lb/>for harm ne wikked speche for wikked speche </ab><ab n="325">(base) but do wel to hym 
<lb/>that dooth to thee harm and blesse hym that seith to thee harm </ab><ab n="326">(base) and in manye othere places he amonesteth pees and acord </ab><ab n="327">(base) But now wol 
<lb/>I speke to yow of the conseil which that was yeuen to yow by the 
<lb/>men of lawe and the wise folk </ab><ab n="328">(base) that seyden alle by oon acord as ye 
<lb/>han herd bifore  </ab><ab n="329">(base) That ouer alle thynges ye shal do youre diligence 
<lb/>to kepe youre persone and to warnestore youre hous </ab><ab n="330">(base) and seyden also 
<lb/>that in this cas ye oghten for to werke ful auysely and with greet 
<lb/>deliberacioun </ab><ab n="331">(base) And sire as to the firste point that toucheth to 
<lb/>the kepyng of youre persone </ab><ab n="332">(base) ye shul vnderstonde that he that 
<lb/>hath werre shal euere moore deuoutly and mekely preyen byforn alle thynges </ab><ab n="333">(base) that Ihus crist of his mercy wol han hym 
<lb/>in his proteccioun and ben his souereyn helpyng at his nede </ab><ab n="334">(base) For 
<lb/>certes in this world ther is no wight that may be conseilled ne 
<lb/>kept suffisantly with oute the kepyng of oure lord Ihus Crist </ab><ab n="335">(base) To this sentence acordeth the prophete Dauid that seith </ab><ab n="336">(base) If god 
<lb/>ne kepe Citee in ydel waketh he that it kepeth </ab><ab n="337">(base) Now syre 
<lb/>thanne shul ye committe the kepyng of youre persone to youre 
<lb/>trewe freendes that been approued and yknowe </ab><ab n="338">(base) and of hem shul 
<lb/>ye axen help youre persone for to kepe For Catoun seith If thou 
<lb/>hast nede of helpe axe it of thy freendes </ab><ab n="339">(base) for ther nys noon so 
<lb/>good a Phisicien as thy trewe freend </ab><ab n="340">(base) And after this thanne 
<lb/>shul ye kepe yow fro alle straunge folk and fro lyeres and haue 
<lb/>alwey in suspect hir compaignye </ab><ab n="341">(base) For Piers Alfonce seith 
<lb/>Ne taak no compaignye by the wey of a straunge man but 
<lb/>if so be that thow haue knowe hym of a lenger tyme </ab><ab n="342">(base) and 
<lb/>if so be that he falle 
<lb/><pb n="12v" facs="image-027.jpg"/>
<note resp="PMR" type="ed">Text on this page supplied initially from the base text. Delete this note when revised against the manuscript image.</note>
<cb n="a"/>
<lb/>in to thy compaignye par auenture with outen 
<lb/>thyn assent </ab><ab n="343">(base) enquere thanne as subtilly as thow mayst 
<lb/>of his conuersacioun and of his lyf bifore and feyne thy wey 
<lb/>Sey that thow wolt go thider as thow wolt nat go </ab><ab n="344">(base) And if he 
<lb/>bereth a spere hoold thee on the right syde And if he bere a 
<lb/>swerd hoold thee on the left syde </ab><ab n="345">(base) And after this thanne 
<lb/>shal ye kepe yow wysly from al swich manere peple as I 
<lb/>haue seyd bifore and hem and hir conseil eschewe </ab><ab n="346">(base) And after 
<lb/>this thanne shal ye kepe yow in swich manere </ab><ab n="347">(base) that for 
<lb/>any presumpcion of youre strengthe that ye ne despise nat 
<lb/>ne attempte nat the myght of youre Aduersarie so lite that 
<lb/>ye lete the kepyng of youre persone for youre presumpcioun </ab><ab n="348">(base) for 
<lb/>euery wys man dredeth his enemy </ab><ab n="349">(base) And Salomon seyth 
<lb/> Weleful is he that of all hath drede  </ab><ab n="350">(base) For certes he that thurgh the 
<lb/>hardynesse of his herte and thurgh the hardynesse of hym self 
<lb/>hath to gret presumpcioun hym shal yuel bityde </ab><ab n="351">(base) Thanne 
<lb/>shal ye euere mo countrewayte emboyssementz and al espiaille </ab><ab n="352">(base) For Senek seith that the wise man that dredeth harmes escheweth harmes </ab><ab n="353">(base) ne he ne falleth in to perils that perils escheweth </ab><ab n="354">(base) And al be so that it seme that thow art in siker place  yet 
<lb/>shaltow alwey do thy diligence in kepyng of thy persone </ab><ab n="355">(base) this is to seyn ne be nat necligent to kepe thy persone nat 
<lb/>oonly fro thy grettest enemys but fro thy leeste enemy </ab><ab n="356">(base) Senek seith  A man that is wel auysed he dredeth his leste 
<lb/>enemy  </ab><ab n="357">(base) Ouyde seith  that the litel wesele wol slee the 
<lb/>grete Bole and the wilde hert </ab><ab n="358">(base) And the book seith a litel thorn 
<lb/>may prikke a kyng ful soore And an hound wol holde the 
<lb/>wilde boor  </ab><ab n="359">(base) But nathelees I sey nat thow shalt be so coward that thow doute ther wher as is no drede  </ab><ab n="360">(base) The book 
<lb/>seith that som folk haue gret lust to deceyue but yet they 
<lb/>dreden hem to be deceyued </ab><ab n="361">(base) yet shaltow drede to been 
<lb/>empoysoned and kepe thee from the compaignye of scorneres </ab><ab n="362">(base) For the book seith with Scorneres make no compaignye but 
<lb/>flee hire wordes as venym </ab><ab n="363">(base) Now as to the seconde point 
<lb/>where as youre wise conseilours conseiled yow to warne 
<lb/>store youre hous with gret diligence  </ab><ab n="364">(base) I wolde fayn knowe 
<lb/>how that ye vnderstonde thilke wordes and what is youre 
<lb/>sentence 
<lb/><cb n="b"/></ab><ab n="365">(base) Melibeus answerde and seyde  Certes I vnder 
<lb/>stonde it in this wise that I shal warnestore myn hous 
<lb/>with toures swiche as han Castelles and othere manere edifices and armure and Artelries </ab><ab n="366">(base) by whiche thynges I may my 
<lb/>persone and myn hous so kepen and defenden that myne enemys 
<lb/>shul been in drede myn hous for to approche </ab><ab n="367">(base) To thys 
<lb/>sentence answerde anon Prudence  Warnestoryng quod 
<lb/>she of heighe toures and of grete edifices </ab><ab n="368">(base) with grete costages 
<lb/>and with gret trauaille and whan that they been accompliced yet 
<lb/>be they nat worth a stree but if they been defended by trewe freendes that been oolde and wise </ab><ab n="369">(base) And vnderstonde 
<lb/>wel that the gretteste and the strengeste garnysoun that ryche 
<lb/>man may haue as wel to kepen his persone as his goodes  
<lb/>is </ab><ab n="370">(base) that he be biloued with his subgetz and with his neighebores </ab><ab n="371">(base) For thus seith Tullius that ther is a manere 
<lb/>garneson that no man may venquyse ne discomfite and that 
<lb/>  is </ab><ab n="372">(base) a lord to be biloued of his Citezeins and of his peple </ab><ab n="373">(base) Now 
<lb/>sire as to the  iij poynt wher as youre olde and wise conseilours seiden that yow ne oghte nat sodeynly ne hastily proceden in this nede </ab><ab n="374">(base) but that yow oghte purueien and apparailen yow 
<lb/>in this cas with greet diligence and greet deliberacioun   </ab><ab n="375">(base) trewely I trowe that they seyden right wisely and right sooth </ab><ab n="376">(base) For 
<lb/>Tullius seith  In euery nede er thow bigynne it apparayle 
<lb/>thee with greet diligence  </ab><ab n="377">(base) thanne seye I that in vengeance takynge in werre in bataile and in warnestorynge </ab><ab n="378">(base) er thow bigynne 
<lb/>I rede that thow apparaile thee ther to and do it with greet deliberacioun </ab><ab n="378a">(base) ¶ Then say I 
<lb/>þat in vengea<am rend="ū">ıı̄</am><ex>un</ex>ce   </ab><ab n="379">(base) For Tullius seith that long apparailynge biforn the 
<lb/>bataile maketh short victorie  </ab><ab n="380">(base) And Cassidorus seith the garneson is strenger whan it is long tyme auysed </ab><ab n="381">(base) But now 
<lb/>lat vs speke of the conseil that was acorded by youre neighebores 
<lb/>swiche as doon yow reuerence with outen loue </ab><ab n="382">(base) youre olde enemys 
<lb/>reconsiled youre flaterers </ab><ab n="383">(base) that conseileden yow certeyne thynges 
<lb/>pryuely and openly conseileden yow the contrarie  </ab><ab n="384">(base) The yonge folk 
<lb/>also that conseileden yow to venge yow and make werre anoon  </ab><ab n="385">(base) and certes sire as I haue seyd biforn  ye han greetly erred to han </ab>
<lb/>
</div>
</body>
</text>
</TEI>

